\input{preamble/preamble_ask.tex}
\input{preamble/definitions_ask.tex}

\everymath{\displaystyle}
\pagestyle{vangelis}

\begin{document}

% \begin{center}
%     \fbox{\large\bfseries  Τοπικά και Απόλυτα ακρότατα}
% \end{center}

\chapter*{Τοπικά και Ολικά Ακρότατα}



Έστω συνάρτηση $ f \colon A \subseteq \mathbb{R} \to \mathbb{R} $.

\begin{dfn}
    Έστω $ x_{0} \in A $.  Λέμε ότι η τιμή $ f(x_{0}) $ είναι:
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{Col1}{τοπικό μέγιστο}\phantom{a} της συνάρτησης $f$, αν $ f(x_{0}) \geq f(x) $, κοντά στο $ x_{0} $.
        \item \textcolor{Col1}{τοπικό ελάχιστο} της συνάρτησης $f$, αν $ f(x_{0}) \leq f(x) $, κοντά στο $ x_{0} $.
    \end{itemize}
\end{dfn}

Με την έννοια ((κοντά)) στο σημείο $ x_{0} $ εννοούμε σε κάποιο ανοιχτό διάστημα που περιέχει το $ x_{0} $.

\begin{dfn}
    Έστω $ x_{0} \in A $.  Λέμε ότι η τιμή $ f(x_{0}) $ είναι:
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{Col1}{ολικό μέγιστο}\phantom{a} της συνάρτησης $f$ στο $ A $, αν $ f(x_{0}) \geq f(x),\quad \forall x \in A $
        \item \textcolor{Col1}{ολικό ελάχιστο} της συνάρτησης $f$ στο $ A $, an $ f(x_{0}) \leq f(x),\quad \forall x
            \in A $
    \end{itemize}
\end{dfn}

Ένα ολικό μέγιστο ή ελάχιστο πολλές φορές λέγεται και \textbf{απόλυτο} μέγιστο ή ελάχιστο, ενώ ένα
τοπικό μέγιστο ή ελάχιστο λέγεται και \textbf{σχετικό} μέγιστο ή ελάχιστο. Οι μέγιστες και
ελάχιστες τιμές μιας συνάρτησης λέγονται \textbf{ακρότατες} τιμές.

\begin{rem}
    Ένα ολικό ακρότατο είναι προφανώς και τοπικό ακρότατο. Το αντίστροφο δεν ισχύει. Επομένως ο
    υπολογισμός \textbf{όλων} των τοπικών ακροτάτων μιας συνάρτησης, εξασφαλίζει και τον υπολογισμό
    των ολικών ακροτάτων της, εφόσον αυτά υπάρχουν.
\end{rem}

\begin{thm}[Fermat]
    Αν μια συνάρτηση $f$ έχει τοπικό μέγιστο ή ελάχιστο στο $ x_{0} $ του
    πεδίου ορισμού της και ορίζεται η τιμή $ f'(x_{0}) $, τότε $ f'(x_{0}) = 0 $.
\end{thm}

\begin{rem}
    Το αντίστροφο του θεωρήματος του Fermat δεν ισχύει. Για παράδειγμα για τη συνάρτηση
    $ f(x)=x^{3} $, ισχύει ότι $ f'(0)=0 $, όμως στο σημείο $ x_{0} = 0 $ η συνάρτηση δεν έχει
    κάποιο ακρότατο, αλλά αντίθετα παρουσιάζει σημείο καμπής. Επίσης η συνάρτηση $ f(x) = \abs{x} $
    παρόλο που δεν ορίζεται η παράγωγός της στο σημείο $ x_{0} = 0 $, αυτή έχει ολικό ελάχιστο στο
    σημείο αυτό.
\end{rem}

\begin{rem}
    Επομένως αυτό που μας λέει το θεώρημα Fermat είναι ότι τα μόνα σημεία τα οποία
    μπορεί να είναι ακρότατα (τοπικά ή ολικά) για μια συνάρτηση $f$ είναι 

    \begin{enumerate}
        \item Τα εσωτερικά σημεία του πεδίου ορισμού της στα οποία $ f'=0 $
        \item Τα εσωτερικά σημεία του πεδίου ορισμού της στα οποία η $ f' $ δεν ορίζεται
        \item Τα ακραία σημεία του πεδίου ορισμού της
    \end{enumerate}
\end{rem}


\begin{dfn}
    Έστω $ x_{0} $ εσωτερικό σημείο του $A$ . Αν $ f'(x_{0}) = 0 $ ή $ f'(x_{0}) $ δεν ορίζεται τότε
    το σημείο $ x_{0} $ λέγεται \textcolor{Col1}{κρίσιμο} σημείο της συνάρτησης $f$. 
\end{dfn}




    \begin{prop}
        Αν μια συνάρτηση $f$ έχει τοπικό ακρότατα στο σημείο $ x_{0} $, τότε αυτό είναι κρίσιμο
        σημείο της.
    \end{prop}

    

\begin{thm}
    Αν μια συνάρτηση $f$ είναι συνεχής σε ένα κλειστό διάστημα $ [a,b] $, τότε η $f$
    παίρνει μέγιστη και ελάχιστη τιμή στο $ [a,b] $.
\end{thm}

    \section*{Κριτήριο 1ης παραγώγου}
    Έστω $ x_{0} $ κρίσιμο σημείο μιας συνεχούς συνάρτησης $f$, η οποία είναι παραγωγίσιμη σε κάθε
    σημείο οποιουδήποτε ανοιχτού διαστηματος περιέχει το $ x_{0} $, εκτός ίσως από το ίδιο το $
    x_{0} $. Τότε
    \begin{enumerate}
        \item Αν η $f$' αλλάζει πρόσημο, από αρνητική σε θετική, εκατέρωθεν του $ x_{0} $, τότε η
            $f$ έχει τοπικό ελάχιστο στο σημείο $ x_{0} $.
        \item Αν η $f$' αλλάζει πρόσημο, από θετική σε αρνητική, εκατέρωθεν του $ x_{0} $, τότε η
            $f$ έχει τοπικό μέγιστο στο σημείο $ x_{0} $.
    \end{enumerate}

    \section*{Κριτήριο 2ης παραγώγου}
    Έστω ότι η συνάρτηση $ f'' $ είναι συνεχής σε κάποιο ανοιχτό διάστημα που περιέχει το σημείο $ x_{0} $.

\begin{enumerate}
    \item Αν $ f'(x_{0}) = 0 $ και $ f''(x_{0}) < 0 $, τότε η συνάρτηση $f$ έχει τοπικό μέγιστο στο
        σημείο $ x_{0} $.
    \item Αν $ f'(x_{0}) = 0 $ και $ f''(x_{0}) > 0 $, τότε η συνάρτηση $f$ έχει τοπικό ελάχιστο στο σημείο $ x_{0} $.

\end{enumerate}



    \section*{Υπολογισμός τοπικών ακροτάτων}
    \begin{enumerate}
        \item Υπολογίζουμε την 1η και 2η παράγωγο της συνάρτησης $ f(x) $.
        \item Υπολογίζουμε τα κρίσιμα σημεία της συνάρτησης.
        \item Για \textbf{κάθε} κρίσιμο σημείο, έστω $ x_{0} $ υπολογίζουμε την $ f''(x_{0}) $ και
            εφαρμόζουμε το κριτήριο 2ης παραγώγου για το χαρακτηρισμό των σημείων.
    \end{enumerate}

    \begin{rem}
    Αν το κριτήριο 2ης παραγώγου αποτύχει να μας δώσει απάντηση, είτε γιατί $ f''(x_{0}) = 0 $, είτε
    γιατί η $ f''(x_{0}) $ δεν ορίζεται, τότε χρησιμοποιούμε το κριτήριο 1ης παραγώγου.
    \end{rem}


    \section*{Ακρότατα σε κλειστό διάστημα}

    Για να υπολογίσουμε τα ολικά μέγιστα και ελάχιστα μιας συνεχούς συνάρτησης $f$ σε ένα κλειστό διάστημα
    $ [a,b] $
    \begin{enumerate}
        \item Υπολογίζουμε τις τιμές της συνάρτησης στα κρίσιμα σημεία της στο εσωτερικό του $ [a,b]
            $
        \item Υπολογίζουμε τις τιμές της συνάρτησης στα άκρα του διαστήματος $ [a,b] $
        \item Η μεγαλύτερη από όλες αυτές τις τιμές είναι το ολικό μέγιστο και η μικρότερη είναι το
            ολικό ελάχιστο της συνάρτησης $f$.
    \end{enumerate}



\end{document}
