\input{preamble.tex}
\input{definitions.tex}



\pagestyle{vangelis}
\everymath{\displaystyle}


\begin{document}

\chapter{Σειρές Fourier}


\section{Περιοδικές Συναρτήσεις}

\vspace{\baselineskip}

\begin{dfn}
  Μια συνάρτηση $ f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R} $ λέγεται 
  \textcolor{Col1}{περιοδική} αν 
  $
  f(x+T)=f(x),\quad \forall x \in \mathbb{R} 
  $ 
  όπου $ T>0 $, ονομάζεται \textcolor{Col1}{περίοδος} της συνάρτησης.
\end{dfn}

\begin{prop}
  Αν οι συναρτήσεις $ f $ και $g$ είναι περιοδικές με περίοδο $T$, τότε και οι 
  $ f+g $ και $ f\cdot g $ είναι περιοδικές με την ίδια περίοδο.
\end{prop}
\begin{proof}
  \begin{align*}
    (f+g)(x+T) = f(x+T)+g(x+T)=f(x)+g(x)=(f+g)(x) \\
    (f\cdot g)(x+T) = f(x+T)\cdot g(x+T)=f(x)\cdot g(x)=(f\cdot g)(x) 
  \end{align*} 
\end{proof}

\begin{dfn}
  Μια συνάρτηση $ f \colon [a,b] \to \mathbb{R} $ λέγεται 
  \textcolor{Col1}{τμηματικά συνεχής}, αν η  $f$ έχει πεπερασμένου πλήθους 
  σημεία ασυνέχειας, στα οποία υπάρχουν τα πλευρικά όρια και είναι πεπερασμένα.
\end{dfn}

\begin{dfn}
  Μια συνάρτηση  $ f \colon [a,b] \to \mathbb{R} $  λέγεται  
  \textcolor{Col1}{τμηματικά λεία} αν η $f$ και η $f$' είναι τμηματικά συνεχείς 
  στο $ [a,b] $.     
\end{dfn}

\begin{dfn}
  Μια συνάρτηση $ f(x) $ θα λέγεται:
  \begin{alignat*}{4}
        &\textcolor{Col1}{\text{άρτια}}   & \quad 
        &\overset{\text{ορ.}}{\Leftrightarrow} & \quad f(-x) &= f(x), & 
        &\quad \forall x \in \mathbb{R} \\
        &\textcolor{Col1}{\text{περιττή}}  & \quad 
        &\overset{\text{ορ.}}{\Leftrightarrow} & \quad f(-x) &= -f(x), & 
        &\quad \forall x \in \mathbb{R}. \\
  \end{alignat*}
\end{dfn}

\begin{examples}
\item {}
  \begin{enumerate}
    \item Οι συναρτήσεις $ f(x)=x^{2} $ και $ g(x)= \cos x $ είναι άρτιες.
    \item Οι συναρτήσεις $ f(x)=x^{3} $ και $ g(x)= \sin x $ είναι περιττές.
  \end{enumerate}
\end{examples}

\begin{rem}
  Η γραφική παράσταση μιας άρτιας συνάρτησης είναι συμμετρική ως προς τον άξονα $y$, 
  ενώ μιας περιττής συνάρτησης ως προς την αρχή των αξόνων.
\end{rem}

\begin{prop}
\item {}
  \begin{myitemize*}
    \item $ f(x) $ άρτια $ \Rightarrow \int _{-L}^{L} f(x) \,{dx} = 2 \int _{0}^{L} f(x)
      \,{dx} $ 
    \item $ f(x) $ περιττή $ \Rightarrow \int _{-L}^{L} f(x) \,{dx} = 0 $
  \end{myitemize*}
\end{prop}

\section{Περιοδική Επέκταση Συναρτήσεων}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

  \item Αν $ f(x) $ ορισμένη στο $ [-L,L] $ με $ f(-L)=f(L) $ τότε η συνάρτηση
    \[
      F(x) = f(x), \; -L \leq x \leq L \quad \text{και} \quad F(x+2L)=F(x)
    \]
    με περίοδο $ 2L $ λέγεται \textcolor{Col1}{περιοδική επέκταση} της $f$. 

  \item Αν $ f(x) $ ορισμένη στο $ [0,L] $, τότε μπορεί να επεκταθεί 
    κατά άπειρους τρόπους σε μια περιοδική συνάρτηση 
    \begin{alignat*}{4}
            &F(x) = 
            \begin{cases}  
              f(x), & \phantom{-} 0 \leq x \leq L \\
              \phi(x) & -L < x < 0
            \end{cases}  & \quad & \text{και} \quad F(x+2L)=F(x)
    \end{alignat*}
    με περίοδο $ 2L $, όπου $ \phi(x) $ αυθαίρετη συνάρτηση. 

  \item \label{artia} Αν $ f(x) $ ορισμένη στο $ [0,L] $ τότε η συνάρτηση 
    \begin{alignat*}{4}
            & F(x) = 
            \begin{cases}  
              f(x), & \phantom{-} 0 \leq x \leq L \\
              f(-x), & -L \leq x \leq 0
            \end{cases}  & \quad \text{και} \quad F(x+2L)=F(x)
    \end{alignat*}
    με περίοδο $ 2L $ λέγεται \textcolor{Col1}{άρτια περιοδική επέκταση} της $f$.

  \item \label{peritth} Αν $ f(x) $ ορισμένη στο $ [0,L] $, με $ f(0)=f(L)=0 $ 
    τότε η συνάρτηση
    \begin{alignat*}{4}
            &F(x) = 
            \begin{cases}  
              \phantom{-} f(x), & \phantom{-} 0 \leq x \leq L \\
              -f(-x), & -L \leq x \leq 0
            \end{cases}  & \quad \text{και} \quad F(x+2L)=F(x)
    \end{alignat*}
    με περίοδο $ 2L $ λέγεται \textcolor{Col1}{περιττή περιοδική επέκταση} της $f$.

  \item Αν $ f(x) $ ορισμένη στο $ (0,L) $, τότε επεκτείνεται σε 
    άρτια (αντ. περιττή) περιοδική συνάρτηση $ F(x) $ θέτωντας $ F(0) $, 
    $ F(L) $ οποιαδήποτε τιμή (αντ. $F(0)=F(L)$) και στη συνέχεια εφαρμόσουμε 
    τις επεκτάσεις~\ref{artia} και~\ref{peritth}.
\end{enumerate}


\section{Τριγωνομετρικές Σειρές}

Έστω $ f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R} $ μια περιοδική συνάρτηση, με περίοδο 
$ 2 \pi $. Τότε υπό κατάλληλες προυποθέσεις η $f$ μπορεί να αναπαρασταθεί ως 
\textcolor{Col1}{τριγωνομετρική} σειρά της μορφής:

\begin{equation}\label{eq:trigser}
  f(x) = \frac{a_{0}}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} [a_{n} \cos{nx}  + b_{n} \sin{nx}]
\end{equation} 

Αν υποθέσουμε ότι υπάρχει η αναπαράσταση της $f$ ως τριγωνομετρική σειρά και ότι 
η σύγκλιση της σειράς είναι ομοιόμορφη, τότε αν πολλαπλασιάσουμε την~\eqref{eq:trigser}
με $ \sin{mx} $ και ολοκληρώσουμε σε διάστημα μίας περιόδου: 

\begin{gather*}
  % f(x) = \frac{a_{0}}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} [a_{n} \cos{nx} + b_{n} \sin{nx}]  \\
  f(x) \sin{mx} = \frac{a_{0}}{2} \sin{mx} + \sum_{n=1}^{\infty} 
  [a_{n} \cos{nx} \sin{mx} + b_{n} \sin{nx} \sin{mx}]   \\
  \int _{- \pi} ^{\pi} f(x) \sin{mx} \,{dx} = \frac{a_{0}}{2} \int _{- \pi}^{\pi} 
  \sin{mx} \,{dx} + \sum_{n=1}^{\infty} \left[a_{n} \int _{- \pi}^{\pi} 
    \cos{nx} \sin{mx}  \,{dx} + b_{n} \int _{- \pi }^{\pi} \sin{nx} \sin{mx} 
  \,{dx}\right] \\
  \int _{- \pi }^{\pi} f(x) \sin{mx} \,{dx} = \frac{a_{0}}{2} \cdot 0 + 
  a_{m}\cdot 0 + b_{m} \cdot \int _{- \pi}^{\pi } \sin^{2}{mx} \,{dx} \\
  \int _{- \pi }^{\pi} f(x) \sin{mx} \,{dx} =  b_{m} \cdot \pi 
\end{gather*}   

Οπότε θέτωντας όπου $ n=m $, έχουμε
\[
  \boxed{b_{n} = \frac{1}{\pi} \int _{- \pi }^{\pi} f(x) \sin{nx} \,{dx}}
\] 

Ομοίως αν πολλαπλασιάσουμε την~\eqref{eq:trigser} με $ \cos{mx} $ και ολοκληρώσουμε 
σε διάστημα μιας περιόδου, έχουμε:

\begin{gather*}
  % f(x) = \frac{a_{0}}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} [a_{n} \cos{nx} + b_{n} \sin{nx}]  \\
  f(x) \cos{mx} = \frac{a_{0}}{2} \cos{mx} + \sum_{n=1}^{\infty} 
  [a_{n} \cos{nx} \cos{mx} + b_{n} \sin{nx} \cos{mx}]   \\
  \int _{- \pi} ^{\pi} f(x) \cos{mx} \,{dx} = \frac{a_{0}}{2} \int _{- \pi}^{\pi} 
  \cos{mx} \,{dx} + \sum_{n=1}^{\infty} \left[a_{n} \int _{- \pi}^{\pi}
    \cos{nx} \cos{mx}  \,{dx} + b_{n} \int _{- \pi }^{\pi} \sin{nx} \cos{mx} 
  \,{dx}\right] \\
\end{gather*}

και από τις συνθήκες ορθογωνιότητας για τις διάφορες περιπτώσεις του $ m $, προκύπτει

\begin{gather*}
  \begin{cases} 
    \displaystyle{\int _{- \pi }^{\pi} f(x) \cos{mx} \,{dx} = 
      \frac{a_{0}}{2} \cdot 0 + a_{m} \int _{- \pi }^{\pi } \cos^{2}{mx} 
    \,{dx} + b_{m} \cdot 0}, 
         & m = 1,2,3, \ldots \\
         \displaystyle{\int _{- \pi }^{\pi} f(x) \,{dx} = \frac{a_{0}}{2}} 
         \int _{- \pi}^{\pi} \,{dx}, 
         & m=0 \\
  \end{cases} 
  \intertext{άρα}
  \begin{cases} 
    \displaystyle{\int _{- \pi }^{\pi} f(x) \cos{nx} \,{dx} = 
    a_{n}\cdot \pi }, \quad n=1,2,3\ldots \\
    \displaystyle{\int _{- \pi }^{\pi} f(x) \,{dx} = \frac{a_{0}}{2}
    2 \pi } 
  \end{cases} 
  \Leftrightarrow 
  \begin{cases} 
    \displaystyle{a_{n} = \frac{1}{\pi} \int _{- \pi }^{\pi } f(x) \cos{nx} 
    \,{dx}}, \quad n=1,2,3\ldots \\
    \displaystyle{a_{0} = \frac{1}{\pi} \int _{- \pi}^{\pi} f(x) \,{dx}}
  \end{cases}
  \intertext{ή ισοδύναμα, μαζεύοντας}
  \boxed{a_{n} = \frac{1}{\pi} \int _{- \pi }^{\pi} f(x) \cos{nx} \,{dx}, 
  n = 0,1,2,3, \ldots}
\end{gather*}

\begin{thm}
  Έστω $ f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R} $ μια περιοδική συνάρτηση με περίοδο 
  $ 2 \pi $ και τμηματικά λεία. Τότε η σειρά Fourier της $f$ συγκλίνει για κάθε 
  $ x \in \mathbb{R} $, στην τιμή
  \[
    \frac{f(x^{-}) + f(x^{+})}{2} 
  \] 
  όπου $ f({x_{0}}^{-}) = \lim\limits_{x \to {x_{0}}^{-}} f(x) $ και 
  $ f({x_{0}}^{+}) = \lim\limits_{x \to {x_{0}}^{+}} f(x) $ 
\end{thm}

\begin{rem}
\item {}
  \begin{myitemize}
    \item Αν $f$ συνεχής στο $x$, τότε η σειρά Fourier συγκλίνει στο f(x), γιατί 
      $ f(x^{-}) = f(x^{+}) $.
    \item Αν $f$ συνεχής για κάθε $x \in \mathbb{R} $, τότε η σειρά Fourier 
      συγκλίνει απόλυτα και ομοιόμορφα στην $f$ στο $ \mathbb{R} $.
  \end{myitemize}
\end{rem}

\begin{rem}
  Δηλαδή συνοψίζοντας η σειρά Fourier μιας περιοδικής με περίοδο $ 2 \pi $ και 
  τμηματικά λείας συνάρτησης δίνεται από τον τύπο 
  \[
    \frac{a_{0}}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} [a_{n} \cos{(nx)} + b_{n} \sin{(nx)}] =  
    \frac{f(x^{-}) + f(x^{+})}{2} 
  \] 
\end{rem}


\begin{rem}
  Κάθε περιοδική συνάρτηση $ f(x) $ με περίοδo $ 2L>0 $ μπορεί να 
  μετασχηματιστεί σε μια συνάρτηση με περίοδο $ 2 \pi $. Πράγματι, θέτωντας 
  \[ 
    \frac{x}{t} = \frac{2L}{2 \pi} \Leftrightarrow x= t \frac{L}{\pi} 
  \]
  η συνάρτηση $ g(t) = f\Bigl(t \frac{L}{\pi}\Bigr) $ που προκύπτει 
  έχει περίοδο $ 2 \pi $.
\end{rem}
\end{document}
