\input{preamble.tex}
\input{definitions.tex}


\let\vec\mathbf

\pagestyle{vangelis}

\begin{document}


\chapter{Γραμμική Ανεξαρτησία}

\section{Υπόχωροι που παράγονται από διανύσματα}

\begin{dfn}
  Έστω $ V $ ένας διανυσματικός χώρος επί του σώματος $ \mathbb{K} $ και έστω 
  $ \mathbf{v} \in V $. Λέμε ότι το διάνυσμα $ \mathbf{v}$ είναι 
  \textcolor{Col2}{γραμμικός συνδυασμός} των διανυσμάτων 
  $ \mathbf{u_{1}}, \mathbf{u_{2}}, \ldots \mathbf{u}_{n} $, αν υπάρχουν 
  $ \lambda _{1}, \lambda _{2}, \ldots, \lambda _{n} \in \mathbb{K} $ τέτοιοι ώστε 
  \[
    \mathbf{v} = \lambda _{1} \mathbf{u_{1}}+ \lambda_{2} \mathbf{u_{2}}+ 
    \cdots \lambda _{k} \mathbf{u}_{k} \Leftrightarrow \mathbf{v} = 
    \sum_{i=1}^{k} \lambda _{i} \mathbf{u}_{i} 
  \]
  Τα στοιχεία $ \lambda _{1}, \lambda _{2}, \ldots, \lambda _{k} $ ονομάζονται 
  \textcolor{Col2}{συντελεστές} τους γραμμικού συνδυασμόυ.
\end{dfn}

\begin{thm}
  Έστω $ V $ ένας διανυσματικός χώρος επί του σώματος $ \mathbb{K} $ και έστω 
  $ S = \{ \mathbf{u_{1}}, \mathbf{u_{2}}, \ldots, \mathbf{u}_{k}\} \subseteq V $.
  Θέτουμε $ W $ να είναι το σύνολο όλων των γραμμικών συνδυασμών των στοιχείων του 
  $S$, με συντελεστές από το σώμα $ \mathbb{K} $.  Δηλαδή 
  \[
    W = \{ w \in V \; : \; \exists \lambda _{1}, \ldots, \lambda _{k} \in 
      \mathbb{K} \; \text{ώστε} \; \mathbf{w} = \lambda _{1} 
    \mathbf{u_{1}}+ \cdots \lambda _{k} \mathbf{u}_{k}\} 
  \] 
  Τότε
  \begin{enumerate}[i)]
    \item $ S \subseteq W $
    \item $ W \leq V $ 
    \item $ W $ είναι ο μικρότερος υπόχωρος του $V$ που περιέχει το $S$.
  \end{enumerate}
\end{thm}
\begin{proof}
\item {}
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Πράγματι, έστω $i$ με $ 1 \leq i \leq k $. Τότε  έχουμε
      \[ \mathbf{u}_{i} = 0 \mathbf{u}_{1}+ 0 \mathbf{u_{2}} + 
        \cdots + 0 \mathbf{u}_{i-1} + 1 \mathbf{u}_{i} + 0 \mathbf{u}_{i+1} + 
      \cdots + \mathbf{u}_{k}  \]
    \item Καταρχάς $ \mathbf{0} \in W $, γιατί $ \mathbf{0} = 0 \mathbf{u}_{1} + 
      0\mathbf{u_{2}} + \cdots 0 \mathbf{u}_{k}$.

      Έστω 
      \[
        \left. 
          \begin{matrix}
            \mathbf{w_{1}} \in W \\
            \mathbf{w_{2}} \in W 
          \end{matrix}
        \right\}
        \Rightarrow 
        \left. 
          \begin{matrix}
            \exists \lambda _{1}, \ldots, \lambda _{k} \in \mathbb{K} \; 
            \text{ώστε} \; \mathbf{w_{1}} = \comb{u}{k} \\
            \exists \mu _{1}, \ldots, \mu _{k} \in \mathbb{K} \; 
            \text{ώστε} \; \mathbf{w_{2}} = \combc{u}{\mu}{k}
          \end{matrix}
        \right\}
        \Rightarrow 
      \]
      \[
        \mathbf{w}_{1} + \mathbf{w_{2}} = (\comb{u}{k}) + (\combc{u}{\mu}{k}) 
        = (\lambda _{1}+ \mu _{1}) \mathbf{u_{1}}+ \cdots + (\lambda _{k}+ 
        \mu _{k}) \mathbf{u}_{k} \in W 
      \] 

      Έστω $ \mathbf{w} \in W $ και $ \lambda \in \mathbb{K} $, τότε 
      $ \mathbf{w} = \comb{u}{k} $ και έχουμε
      \[ \lambda \mathbf{w} = \lambda (\comb{u}{k}) =
        \lambda (\lambda _{1} \mathbf{u_{1}}) + \cdots \lambda (\lambda _{k}) 
        \mathbf{u}_{k} = (\lambda \lambda _{1}) 
        \mathbf{u_{1}} + \cdots + (\lambda \lambda _{k}) \mathbf{u}_{k} \in W 
  \]
\item Έστω $ U \leq V $, τέτοιος ώστε $ S \subseteq U $. Θα δείξουμε ότι 
  $ W \leq $. Πράγματι
  \[
    \mathbf{w} \in W \Rightarrow \exists \lambda _{1}, 
    \cdots \lambda _{k} \in \mathbb{K} \; \text{ώστε} \; \mathbf{w} = 
    \comb{u}{k} 
  \] 
  Όμως $ S \subseteq U \Rightarrow \mathbf{u}_{1}, \ldots \mathbf{u}_{k} 
  \in U \overset{U \leq V}{ \Rightarrow } \lambda _{1} \mathbf{u_{1}}, 
  \ldots, \lambda \mathbf{u}_{k} \in U \overset{U \leq V}{ \Rightarrow } 
  \mathbf{w} = \comb{u}{k} \in U $. Άρα $ W \leq U $.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{dfn}
  Έστω $ V $ ένας διανυσματικός χώρος επί του $ \mathbb{K} $ και έστω $ S = 
  \{ \mathbf{u}_{1}, \ldots, \mathbf{u}_{k} \} \subseteq V$. Τότε ο υπόχωρος $ W $ 
  του προηγούμενου θεωϱηματος ονομάζεται ο υπόχωρος του $V$ που 
  \textcolor{Col2}{παράγεται} από το $ S $, ή γραμμική θήκη του $S$ και 
  συμβολίζεται με $ W = < S > $ ή $ W = \Span \{ v_{1},\ldots,v_{n}  \}  $.  
  Λέμε επίσης ότι το σύνολο $S$ \textcolor{Col2}{παράγει} τον υπόχωρο $W$. 
  Επειδή $S$  πεπερασμένο λέμε ότι $W$ είναι \textcolor{Col2}{πεπερασμένα 
  γεννώμενος} υπόχωρος του  $V$ και τα στοιχεία 
  $ \mathbf{u_{1}}, \ldots, \mathbf{u_{n}} $ του $S$ λέγονται 
  \textcolor{Col2}{γεννήτορες} του $W$.
\end{dfn}

\begin{prop}
\item {}
  Αν $ S \subseteq V $ και $ W_{i}, \; i \in I $ 
  υπόχωροι του $V$ που περιέχουν το $S$, τότε $ < S > = \bigcap_{i \in I} W_{i} $. 
\end{prop}
\begin{proof}
\item {}
  Έστω $ S \subseteq W_{i} $. Τότε $ S \subseteq \bigcap_{i \in I} W_{i} $. Επειδή 
  η τομή $  \bigcap_{i \in I} W_{i} $ είναι υπόχωρος και $ < S >  $ είναι ο 
  μικρότερος υπόχωρος που περιέχει το $S$, έχουμε ότι 
  $ < S > \leq \bigcap_{i \in I} W_{i}   $. Όμως και $ < S > = W_{i}  $ για κάποιο 
  $i$, άρα και $ \bigcap_{i \in Ι} W_{i} \subseteq < S >  $, οπότε προκύπτει το 
  ζητούμενο.
\end{proof}

\begin{rem}
\item {}
  \begin{enumerate}
    \item Ορίζουμε $ < \emptyset > = \{ \mathbf{0} \}  $. 
    \item Ο παραπάνω ορισμός γενικεύεται και για άπειρα σύνολα $ S \subseteq V $. 
      Στην περίπτωση αυτή 
      \[ 
        < S > = \{ \mathbf{v} \in V \; : \; \exists \lambda _{1}, 
          \ldots, \lambda _{k} \in \mathbb{K} \; \text{και} \; 
          \mathbf{u_{1}}, \ldots \mathbf{u}_{k} \in V \; 
          \text{ώστε} \; \mathbf{v} = \lambda _{1} \mathbf{u_{1}} + 
        \cdots + \lambda _{k} \mathbf{u}_{k}\}.
  \]
    \end{enumerate}
\end{rem}


\begin{examples}
\item {}
  \begin{enumerate}
    \item Έστω ο $ \mathbb{R} $-χώρος $ \mathbb{R}^{n} $ και για $ i= 1,\ldots,n $
      έστω $ \mathbf{e_{i}} $ το διάνυσμα του $ \mathbb{R}^{n} $ το οποίο έχει 
      1 στην $ i $-θέση και 0 στις υπόλοιπες. Τότε $ \mathbb{R}^{n} = 
      < \mathbf{e_{1}}, \mathbf{e_{2}}, \ldots \mathbf{e_{n}} >  $. 
      Πράγματι, έστω $ \mathbf{u} = (u_{1},u_{2},\ldots,u_{n}) \in 
      \mathbb{R}^{n} $. Τότε 
      \begin{align*}
        \mathbf{u} = (u_{1},u_{2},\ldots,u_{n}) 
                &=  u_{1} (1,0,\ldots,0) + u_{2} (0,1,\ldots,0) + 
                \cdots + u_{n} (0,0,\ldots,1) \\
                &= u_{1} \mathbf{e_{1}} + u_{2} \mathbf{e_{2}} + \cdots + u_{n} 
                \mathbf{e_{n}} \in < \mathbf{e_{1}}, \mathbf{e_{2}}, 
                \ldots, \mathbf{e_{n}} >  
      \end{align*} 
      Άρα $ \mathbb{R}^{n} = < \mathbf{e_{1}}, \mathbf{e_{2}}, 
      \ldots, \mathbf{e_{n}} >  $.
    \item Έστω $ A \in \textbf{M}_{m \times n}(\mathbb{R}) $ και έστω 
      $ \mathbf{r}_{1}, \ldots \mathbf{r}_{m} $ οι $m$ - γραμμές του $A$.  
      Ο υπόχωρος $ < \mathbf{r}_{1}, \ldots, \mathbf{r}_{m} >  $ του 
      $ \mathbb{R}^{n} $ που παράγεται από τις γραμμές του $A$ ονομάζεται 
      χώρος γραμμών του $A$ και συμβολίζεται με $ R(A) $ ή $ \Gamma_{A} $.
    \item Έστω $ A \in \textbf{M}_{m \times n}(\mathbb{R}) $ και έστω 
      $ \mathbf{c}_{1}, \ldots \mathbf{c}_{n} $ οι $n$ - στήλες του $A$.  
      Ο υπόχωρος $ < \mathbf{c}_{1}, \ldots, \mathbf{c}_{n} >  $ του 
      $ \mathbb{R}^{m} $ που παράγεται από τις στήλες του $A$ ονομάζεται 
      χώρος στήλών του $A$ και συμβολίζεται με $ C(A) $ ή $ \Sigma_{A} $.
    \item Έστω $ \mathbf{P_{n}}(\mathbb{R}) $ ο $ \mathbb{R} $ - χώρος των 
      πολυωνύμων βαθμού $ \leq n $ και έστω $ p_{0} = 1, p_{1}=x, p_{2}=x^{2}, 
      \ldots, p_{n}=x^{n} $. Τότε $ \mathbf{P_{n}}(\mathbb{R}) = 
      < p_{0}, p_{1}, \ldots, p_{n} > $.
  \end{enumerate}
\end{examples}

\begin{thm}
  Έστω $V$ ένας διανυσματικός χώρος επί του $ \mathbb{K} $ και έστω $ S, S' $ δύο 
  μη-κενά, πεπερασμένα υποσύνολα του $V$. Τότε 
  \[ < S > = < S' > \Leftrightarrow S \subseteq < S' >  \; \text{και} \; 
  S' \subseteq < S >  \]
\end{thm}
\begin{proof}
\item {}
  \begin{description}
    \item[($\Rightarrow$)] Έστω ότι $ < S > = < S' >   $. Γνωρίζουμε από το προηγούμενο θεώρημα
      ότι $ S \subseteq < S >  $ και $ S' \subseteq < S' >  $. Άρα από την 
      υπόθεση έχουμε ότι και $ S \subseteq < S' >  $ και $ S' \subseteq < S >  $.
    \item[($\Leftarrow$)] Έστω ότι $ S \subseteq < S' >  $ και $ S' \subseteq < S >  $. Επειδή $
      < S >  $ είναι ο μικρότερος υπόχωρος του $V$ που περιέχει το $S$ και 
      $ S \subseteq < S' >  $ έπεται ότι $ < S > \leq < S' >   $. Ομοίως 
      $ < S' > \leq < S >   $, οπότε $ < S > = < S' >   $.
  \end{description}
\end{proof}

\begin{rem}
  Από το θεώρημα καταλαβαίνουμε ότι είναι δυνατόν περισσότερα από ένα υποσύνολα του 
  $V$ να παϱάγουν τον ίδιο υπόχωρο του $V$. Για παράδειγμα, για τον 
  $ \mathbb{R} $- χώρο $ \mathbb{R} $ έχουμε ότι $ \mathbb{R} = < x > , 
  \; \forall x \in  \mathbb{R} \setminus \{ 0 \} $.
\end{rem}

\section{Γραμμική Ανεξαρτησία}

\begin{dfn}
  Έστω $ (V,+,\cdot) $ ένας $ \mathbb{K} $- χώρος και έστω 
  $ S = \{ \mathbf{v_{1}}, \ldots, \mathbf{v}_{n} \} \subseteq V $. Λέμε ότι 
  τα διανύσματα $ \mathbf{v_{1}}, \ldots, \mathbf{v_{n}} $ είναι 
  \textcolor{Col2}{γραμμικώς ανεξάρτητα} ή ότι το σύνολο $ S $ είναι 
  \textcolor{Col2}{γραμμικώς ανεξάρτητο}, αν οποτεδήποτε έχουμε
  \[
    \comb{v}{k} = \mathbf{0} \; \text{τότε} \; \lambda _{1} = 
    \lambda _{2} = \cdots = \lambda _{n} = 0
  \]
  Αν τα διανύσματα $ \mathbf{v_{1}}, \ldots, \mathbf{v_{n}} $ δεν είναι γραμμικώς 
  ανεξάρτητα τότε λέγονται \textcolor{Col2}{γραμμικώς εξαρτημένα} και ισχύει 
  ότι υπάρχει μη τετριμμένος γραμμικός συνδυασμός στοιχείων του $S$ που είναι 
  ίσος με $ \mathbf{0} $, δηλαδή
  \[
    \exists  \lambda _{1}, \ldots, \lambda _{k} \in \mathbb{K} \; 
    \text{όχι όλα μηδέν, ώστε} \; \comb{u}{k} = \mathbf{0}
  \]
\end{dfn}

\begin{examples}
\item {}
  \begin{enumerate}
    \item Στον $ \mathbb{R}^{2} $ δύο διανύσματα $ \mathbf{u} $ και $ \mathbf{v} $ 
      είναι γραμμικώς ανεξάρτητα αν και μόνον αν δεν είναι παράλληλα. Πράγματι 
      έστω ότι $ \mathbf{u}, \mathbf{v} $ είναι γραμμικώς εξαρτημένα. Τότε 
      \[
        \exists \lambda _{1}, \lambda _{2} \in \mathbb{R} \; 
        \text{όχι και τα δύο μηδέν, ώστε} 
        \; \lambda_{1} \mathbf{u} + \lambda_{2} \mathbf{v} = \mathbf{0} 
      \]
      Έτσι, αν έστω ότι $ \lambda_{1} \neq 0 $, έχουμε 
      \[
        \mathbf{u} = - \frac{\lambda _{2}}{\lambda _{1}} \mathbf{v} \quad  
        \text{(παράλληλα)}
      \] 
  \end{enumerate}
\end{examples}

\begin{prop}
  Το $ \emptyset $ είναι γραμμικώς ανεξάρτητο. 
\end{prop}
\begin{proof}
  Έστω ότι το $ \emptyset $ είναι γραμμικώς εξαρτημένο. Άρα υπάρχει μη τετριμμένος 
  γραμμικός συνδυασμός στοιχείων του $ \emptyset $ που να είναι 
  $ \mathbf{0} $. Άτοπο, γιατί το $ \emptyset $ δεν έχει στοιχεία.
\end{proof}

\begin{prop}
  Κάθε μη-μηδενικό διάνυσμα ένος $ \mathbb{K} $- χώρου $V$ είναι γραμμικώς 
  ανεξάρτητο.
\end{prop}
\begin{proof}
  Πράγματι. Έστω $ \mathbf{u} \in V $ και $ \lambda \in \mathbb{K} $ με 
  $ \lambda \mathbf{u} = \mathbf{0} $. Τότε έχουμε $ \lambda = 0 $, αφού 
  $ \mathbf{u} \neq \mathbf{0} $.
\end{proof}

\begin{prop}
  Έστω $V$ ένας $ \mathbb{K} $- χώρος και 
  $ S = \{ \mathbf{v_{1}}, \mathbf{v_{2}}, \ldots, \mathbf{v_{n}}  \} \subseteq V $.
  Αν $ \mathbf{0} \in S $ τότε το $S$ είναι γραμμικώς εξαρτημένο. Συγκεκριμένα 
  $ \{ \mathbf{0} \} $ είναι γραμμικώς εξαρτημένο.
\end{prop}
\begin{proof}
  Πράγματι, έστω ότι $ \mathbf{u}_{i} = \mathbf{0} $, για κάποιο $ i $ με 
  $ 1 \leq i \leq k $. Τότε
  \[
    0 \mathbf{u_{1}}+ \cdots + 0 \mathbf{u}_{i-1} + 1 \mathbf{u}_{i} + 0 
    \mathbf{u}_{i+1} + \cdots + 0 \mathbf{u}_{k} = \mathbf{0}  
  \]
  είναι ένας γραμμικός συνδυασμός στοιχειών του $S$ που είναι $ \mathbf{0} $, 
  χωρίς να είναι μηδέν όλοι οι συντελεστές.
\end{proof}



\begin{examples}
\item {}
  \begin{enumerate}
    \item 
      Έστω $ \mathbb{R} $- χώρος $ \mathbb{R}^{n} $. Τότε οποιαδήποτε $ k $ 
      το πλήθος διανύσματα του $ \mathbb{R}^{n} $ με $ k >n $ είναι 
      γραμμικώς εξαρτημένα. Πράγματι έστω $ k>n $ και έστω $k$ διανύσματα του 
      $ \mathbb{R}^{n} $: 
      $ \mathbf{u}_{1} = (u_{11}, u_{12}, \ldots, v_{1n}), 
      \mathbf{u_{2}}=(u_{21},u_{22},\ldots,u_{2n}) $, \ldots$, 
      \mathbf{u}_{k}= (u_{k1}, u_{k2}, \ldots, u_{kn}) $. Θα δείξουμε 
      ότι υπάρχουν 
      $ \lambda _{1}, \lambda _{2}, \ldots, \lambda _{k} $ όχι όλοι μηδέν, 
      ώστε
      \[ 
        \lambda _{1} \mathbf{u_{1}}+ \lambda _{2} \mathbf{u_{2}}+\cdots+ 
        \lambda _{k} \mathbf{u}_{k} = \mathbf{0} 
  \] 
  Πράγματι 
  \[
    \lambda_{1} 
    \begin{pmatrix*} 
      u_{11} \\ u_{12} \\ \vdots \\ u_{1n} 
  \end{pmatrix*} + 
  \lambda _{2} 
  \begin{pmatrix*} 
    u_{21} \\ u_{22} \\ \vdots \\ u_{2n} 
\end{pmatrix*} + \cdots + 
\lambda _{k} 
\begin{pmatrix*} 
  u_{k1} \\ u_{k2} \\ \vdots \\ u_{kn} 
                \end{pmatrix*} 
                = \begin{pmatrix*} 0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix*} 
            \]
            αν το παρακάτω $ n \times k $ ομογενές σύστημα με αγνώστους τα 
            $ \lambda _{1}, \lambda _{2}, \ldots, \lambda _{k} $ 
            \begin{equation*}
              % no need to use "align*" env.
              \setlength\arraycolsep{1.5pt} % default value: 5pt
              \left.
                \begin{array}{ccc ccc c @{\extracolsep{2.5pt}}c
                  @{\extracolsep{2.5pt}}c}
              u_{11} \lambda _{1} & + & u_{21} \lambda _{2} & + & 
              \cdots & + & u_{k1}\lambda_{k} & = & 0 \\
              u_{12}\lambda_{1} & + & u_{22}\lambda_{2} & + & \cdots & 
              + & u_{k2}\lambda_{k} & = & 0 \\
              \vdots & & \vdots & & \ddots & &  \vdots & &  \vdots \\
              u_{1n}\lambda_{1} & + & u_{2n}\lambda_{2} & + & \cdots & 
              + & u_{kn}\lambda_{k} & = & 0 \\
            \end{array}
          \right\} _{n \times k}
            \end{equation*}    
            έχει τουλάχιστον μια μη μηδενική λύση, το οποίο προφανώς ισχύει 
            (από γνωστό θεώρημα), αφού λόγω ότι $ n<k $ το σύστημα έχει 
            περισσότερους αγνώστους από εξισώσεις και λόγω ότι είναι και 
            ομογενές θα έχει άπειρες λύσεις.
          \item Έστω ο $ \mathbb{R} $-χώρος $ \mathbb{R}^{n} $ και για $ i= 1,\ldots,n $
            έστω $ \mathbf{e_{i}} $ το διάνυσμα του $ \mathbb{R}^{n} $ το οποίο έχει 
            1 στην $ i $-θέση και 0 στις υπόλοιπες. Τότε τα διανύσματα 
            $ \mathbf{e_{1}}, \mathbf{e_{2}}, \ldots, \mathbf{e_{n}} $ είναι 
            γραμμικώς ανεξάρτητα. Πράγματι, έστω 
            $ \lambda _{1}, \lambda _{2}, \ldots, \lambda _{n} \in \mathbb{R} $ 
            τέτοια ώστε 
            \[
              \lambda _{1} \mathbf{e_{1}}+ \lambda _{2} \mathbf{e_{2}} 
              + \cdots + \lambda _{n} \mathbf{e_{n}}= \mathbf{0}  
            \]
            Τότε έχουμε
            \[
              \lambda _{1} 
              \begin{pmatrix*} 1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix*} 
              + \lambda _{2} 
              \begin{pmatrix*} 0 \\ 1 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix*}
              + \cdots + \lambda _{n} 
              \begin{pmatrix*} 0 \\ 0 \\ \vdots \\ 1 \end{pmatrix*}
              = 
              \begin{pmatrix*} 0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix*} 
              \Leftrightarrow 
              \begin{pmatrix*} \lambda _{1} \\ \lambda _{2} \\ \vdots \\ 
              \lambda _{n} \end{pmatrix*} = 
              \begin{pmatrix*} 0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix*}
              \Leftrightarrow 
              \lambda _{1} = \lambda _{2} = \dots = \lambda _{n} = 0 
            \]
            Δηλαδή τα διανύσματα $ \mathbf{e_{1}}, \mathbf{e_{2}}, \ldots, 
            \mathbf{e_{n}} $ είναι γραμμικώς ανεξάρτητα.
          \item Έστω $ \mathbb{R} $- χώρος $ \mathbf{P_{n}}(\mathbb{R}), \; n 
            \in \mathbb{N} $. Τότε το σύνολο $ \{1,x,x^{2}, \ldots,x^{n} \} $ 
            είναι γραμμικώς ανεξάρτητο. Πράγματι, έστω (προς άτοπο) ότι το 
            $S$ είναι γραμμικώς εξαρτημένο. Τότε υπάρχουν 
            $ \lambda _{0}, \lambda _{1}, \ldots, \lambda _{n} \in \mathbb{R} $, 
            όχι όλοι μηδέν, ώστε
            \[
              \lambda _{0} \cdot 1 + \lambda _{1} \cdot x + \lambda _{2} 
              \cdot x^{2} + \cdots + \lambda _{n} \cdot x^{n} = \mathbf{0}, \; 
              \forall x \in \mathbb{R} \quad \text{(ισότητα πολυωννύμων)}   
            \]
            Δηλαδή, κάθε πραγματικός αριθμός είναι ρίζα του μη μηδενικού πολυωνύμου 
            $ \lambda _{0} \cdot 1 + \lambda _{1} \cdot x + \lambda _{2} 
            \cdot x^{2} + \cdots + \lambda _{n} \cdot x^{n} $. Άτοπο, γιατί από 
            το θεμελιώδες θεώρημα της Άλγεβρας, το παραπάνω πολυώνυμο έχει το 
            πολύ $ n $ το πλήθος διακεκριμένες ρίζες.
    \end{enumerate}
\end{examples}

\begin{thm}\label{thm:s1s2depend}
  Έστω $V$ ένας $ \mathbb{K} $- χώρος και έστω 
  $ S = \{ \mathbf{u}_{1}, \ldots, \mathbf{u_{n}} \} $ μη μηδενικό σύνολο 
  διανυσμάτων του $V$. Τότε το $S$ είναι γραμμικώς εξαρτημένο αν και μόνον αν 
  κάποιο από τα διανύσματα του $S$ είναι γραμμικώς συνδυασμός των υπολοίπων. 
\end{thm}
\begin{proof}
\item {}
  \begin{description}
    \item [($ \Rightarrow $)] Έστω ότι το $S$ είναι γραμμικώς εξαρτημένο. Τότε 
      υπάρχουν $ \lambda _{1}, \ldots, \lambda_{n} \in \mathbb{K} $ όχι 
      όλα μηδέν, ώστε 
      \[
        \lambda _{1} \mathbf{u_{1}} + \cdots + \lambda _{n} \mathbf{u}_{n} = 
        \mathbf{0}  
      \] 
      Έστω ότι $ \lambda _{i} \neq 0 $ με $ 1 \leq i \leq n $. Τότε έχουμε
      \begin{align*}
        \lambda _{1} \mathbf{u}_{1} + \cdots + \lambda _{i-1} 
        \mathbf{u}_{i-1} + \lambda _{i} \mathbf{u}_{i} + \lambda _{i+1} 
        \mathbf{u}_{i+1} + \cdots + \lambda _{n}
        \mathbf{u}_{n} = \mathbf{0} \Leftrightarrow  \\
        \mathbf{u}_{i} = - \frac{\lambda _{1}}{\lambda _{i}} \mathbf{u}_{1} +
        \cdots - \frac{\lambda _{i-1}}{\lambda _{i}} \mathbf{u}_{i-1} - 
        \frac{\lambda _{i+1}}{\lambda _{i}} \mathbf{u}_{i+1} - 
        \cdots - \frac{\lambda _{n}}{\lambda _{i}} \mathbf{u}_{n} 
      \end{align*} 
      Δηλαδή το διάνυσμα $ \mathbf{u}_{i} $ είναι γραμμικός συνδυασμός των 
      υπολόιπων.
    \item [($\Leftarrow$)] 
      Έστω ότι για κάποιο $ i $ με $ 1 \leq i \leq n $ το διάνυσμα 
      $ \mathbf{u}_{i} $ είναι γραμμικός συνδυασμός των υπολοίπων διανυσμάτων.
      Άρα υπάρχουν $ \lambda _{1}, \ldots, \lambda _{n} \in \mathbb{K} $ 
      ώστε 
      \begin{gather*}
        \mathbf{u}_{i} = \lambda _{1} \mathbf{u}_{1} + \cdots + 
        \lambda _{n} \mathbf{u}_{n} \Leftrightarrow \\
        \mathbf{u}_{i} = \lambda _{1} \mathbf{u_{1}} + \cdots + 
        \lambda _{i-1}
        \mathbf{u}_{i-1} + \lambda _{i+1} \mathbf{u}_{i+1} + \cdots + 
        \lambda _{n} \mathbf{u}_{n} \Leftrightarrow \\
        \lambda _{1} \mathbf{u_{1}} + \cdots + \lambda _{i-1}
        \mathbf{u}_{i-1} + (-1) \cdot \mathbf{u}_{i} + \lambda _{i+1} 
        \mathbf{u}_{i+1} + \cdots + \lambda _{n} \mathbf{u}_{n} = \mathbf{0}
      \end{gather*}
      Επομένως υπάρχει μη τετριμμένος γραμμικός συνδυασμός των στοιχειών του 
      $S$ που ειναι ο μηδενικός, άρα το $S$ είναι γραμμικώς εξαρτημένο.
  \end{description}
\end{proof}


\begin{thm}
  Έστω $V$ ένας $ \mathbb{K} $- χώρος και έστω $ S_{1}, S_{2} $ δύο μη κενά, 
  πεπερασμένα υποσύνολα του $V$ με $ S_{1} \subseteq S_{2} $. 
  Τότε, αν $ S_{1} $ είναι γραμμικώς εξαρτημένο, τότε και το $ S_{2} $ 
  είναι γραμμικώς εξαρτημένο.
\end{thm}
\begin{proof}
\item {}
  Έστω $ S_{1} $ γραμμικώς εξαρτημένο και έστω ότι $ S_{1} = \{ \mathbf{u_{1}},
    \ldots, \mathbf{u}_{k} \} $ και έστω $ S_{2} = \{ \mathbf{u_{1}}, \ldots, 
  \mathbf{u}_{k}, \mathbf{u}_{k+1}, \ldots, \mathbf{u}_{n} \} $. 
  Εφόσον το $ S_{1} $ ειναι γραμμικώς εξαρτημένο, τότε για κάποιο $ i $ με 
  $ 1 \leq i \leq k $ το διάνυσμα $ \mathbf{u}_{i} $ γράφεται 
  ως γραμμικός συνδυασμός των υπολοίπων, δηλαδή υπάρχουν $ \lambda _{1}, \ldots, 
  \lambda _{k} \in \mathbb{K} $ ώστε
  \[
    \mathbf{u}_{i} = \lambda _{1} \mathbf{u_{1}}+ \cdots \lambda _{i-1} 
    \mathbf{u}_{i-1} + \lambda _{i+1} \mathbf{u}_{i+1} + \cdots + 
    \lambda _{k} \mathbf{u}_{k}
  \] 
  Όμως τότε έχουμε 
  \[
    \mathbf{u}_{i} = \lambda _{1} \mathbf{u_{1}}+ \cdots \lambda _{i-1} 
    \mathbf{u}_{i-1} + \lambda _{i+1} \mathbf{u}_{i+1} + \cdots + 
    \lambda _{k} \mathbf{u}_{k} + 0 \mathbf{u}_{k+1} + \cdots + 0 \mathbf{u}_{n}
  \] 
  Δηλαδή το $ S_{2} $ είναι γραμμικώς εξαρτημένο.
\end{proof}

\section{Βάση και Διάσταση Διανυσματικού Χώρου}

\begin{dfn}
  Έστω $ V $ ένας $ \mathbb{K} $- χώρος πεπερασμένης διάστασης.

  Ένα υποσύνολο $ B = \{ \mathbf{u}_{1} , \ldots, \mathbf{u}_{n} \} \subseteq V $ 
  ονομάζεται  {\color {Col2} $ \mathbb{K} $- βάση} του $V$, ή απλώς 
  \textcolor{Col2}{βάση} του $V$, αν 
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Το σύνολο $B$ παράγει το χώρο $V$, δηλαδή $ V = < B >  $ 
    \item Το $B$ είναι γραμμικώς ανεξάρτητο υποσύνολο του $V$
  \end{enumerate}
\end{dfn}

\begin{rems}
\item {}
  \begin{enumerate}
    \item Αν $B$ είναι μια βάση ενός διανυσματικού χώρου $V$ τότε 
      $ \mathbf{0}_{V} \not \in B $, γιατί αλλιώς το $B$ θα ήταν γραμμικώς 
      εξαρτημένο.
    \item $ \emptyset $ είναι βάση του τετριμμένου χώρου $ \{ \mathbf{0}_{V} \} $.
  \end{enumerate}
\end{rems}

\begin{examples}
\item {}
  \begin{enumerate}
    \item Έστω ο $ \mathbb{R} $- χώρος $ \mathbb{R}^{n} $. Τότε το σύνολο 
      $ B = \{ \mathbf{e_{1}}, \ldots, \mathbf{e_{n}} \} $ είναι βάση του και 
      ονομάζεται η συνήθης ή η κανονική βάση του $ \mathbb{R}^{n} $.
    \item Έστω ο $ \mathbb{R} $- χώρος $ \mathbf{P_{n}}(\mathbb{R}) $. Τότε το 
      σύνολο $ B = \{ 1, x, x^{2}, \ldots, x^{n} \} $ είναι βάση του και 
      ονομάζεται η συνήθης ή η κανονική βάση του $ \mathbf{P_{n}}(\mathbb{R}) $.
    \item Έστω ο $ \mathbb{R} $- χώρος $ \textbf{M}_{m \times n}(\mathbb{R}) $. 
      Τότε το σύνολο 
      $ B = \{ E_{ij} \in \textbf{M}_{m \times n}(\mathbb{R}) \; : \; 1 \leq i
      \leq m \; \text{και} \; 1 \leq j \leq n\}  $, όπου $ E _{ij} $ είναι ο 
      $ m \times n $ πίνακας ο οποίος έχει 1 στην $ ij $- θέση και 0 στις άλλες 
      είναι βάση του και ονομάζεται η συνήθης ή η κανονική βάση του 
      $ \textbf{M}_{m \times n}(\mathbb{R}) $.
  \end{enumerate}
\end{examples}

\begin{thm}[Χαρακτηρισμός των Βάσεων]
\item {}
  Έστω $V$ ένας $ \mathbb{K} $- χώρος πεπερασμένης διάστασης και έστω 
  $ B = \{ \mathbf{u_{1}}, \ldots, \mathbf{u}_{n} \} $ ένα υποσύνολο του V. Τότε 
  το $B$ είναι βάση του $V$ αν και μόνον αν κάθε διάνυσμα του $V$ γράφεται 
  κατά μοναδικό τϱόπο ως γραμμικός συνδυασμός των στοιχείων του $B$.
\end{thm}
\begin{proof}
\item {}
  \begin{description}
    \item [($ \Rightarrow $)]
      Έστω ότι το σύνολο $B$ είναι βάση του $V$ και έστω ότι για το 
      τυχαίο διάνυσμα $ \mathbf{v} \in V $, έχουμε ότι 
      \begin{align*} 
    \mathbf{v} &= \lambda _{1} \mathbf{u_{1}}+ \cdots + \lambda _{n} 
    \mathbf{u}_{n}, \quad \text{για κάποια} \;  \lambda _{1}, \ldots, 
    \lambda _{n} \in \mathbb{K}  \\
    \mathbf{v} &= \mu_{1} \mathbf{u_{1}}+ \cdots + \mu _{n} 
    \mathbf{u}_{n}, \quad \text{για κάποια} \;  \mu _{1}, \ldots, 
    \mu _{k} \in \mathbb{K}
  \end{align*}
  Τότε 
  \begin{gather*}
    \lambda _{1} \mathbf{u_{1}}+ \cdots + \lambda _{n} \mathbf{u}_{n} = 
    \mu_{1} \mathbf{u_{1}}+ \cdots + \mu _{n} \mathbf{u}_{n} 
    \Leftrightarrow \\
    (\lambda _{1}- \mu _{1}) \mathbf{u}_{1} + \cdots + (\lambda _{n} - 
    \mu _{n}) \mathbf{u}_{n} = \mathbf{0}
  \end{gather*}
  Όμως το σύνολο $B$ είναι βάση του $V$, άρα γραμμικώς ανεξάρτητο, άρα 
  \[
    \lambda _{1} = \mu _{1}, \ldots, \lambda _{n} = \mu _{n} 
  \] 
  και επομένως ο γραμμικός συνδυασμός είναι μοναδικός.
\item [($ \Leftarrow $)] 
  Έστω ότι κάθε $ \mathbf{v} \in V $ γράφεται ως γραμμικώς συνδυασμός 
  στοιχείων του $B$ κατά μοναδικό τρόπο. Άρα το $B$ παράγει το χώρο $V$. 
  Το $B$ είναι επίσης γραμμικώς ανεξάρτητο υποσύνολο του $V$, γιατί 
  \[
    \comb{\mathbf{e}}{n} \mathbf{0} \Rightarrow \lambda _{i} = 0, \; 
    \forall i=1,\ldots, n
  \] 
  αφού επίσης $ \mathbf{0} = 0 \mathbf{e_{1}}+\cdots + 0 \mathbf{e}_{n} $ 
  και από υπόθεση το $ \mathbf{0} $ γράφεται με μοναδικό τρόπο ως γραμμικός 
  συνδυασμός στοιχείων του $B$.
    \end{description} 
\end{proof}

\begin{rem}
  Αν $B = \{ \mathbf{u}_{1}, \ldots, \mathbf{u_{n}} \} $ είναι μια διατεταγμένη 
  βάση ενός $ \mathbb{K} $ - χώρου $V$, τότε από το προηγούμενο θεώρημα έχουμε ότι 
  $ \forall \mathbf{u} \in V, \; \exists $ μοναδικό διάνυσμα 
  $ (u_{1}, \ldots, u_{n}) \in \mathbb{K}^{n} $ τέτοιο ώστε 
  $ \mathbf{u} = u_{1} \mathbf{u_{1}} + \cdots u_{n} \mathbf{u}_{n} $. 
  Το διάνυσμα $ (u_{1}, \ldots, u_{n}) \in \mathbb{K}^{n} $ λέγεται 
  \textcolor{Col2}{διάνυσμα συντεταγμένων} του $ \mathbf{u} $ και γράφουμε 
  \[ 
    [\mathbf{u}]_{B} = (u_{1}, \ldots, u_{n})
\] 
και  
οι συντελεστές $ u_{1}, \ldots, u_{n} \in \mathbb{K} $ λέγονται 
\textcolor{Col2}{συντεταγμένες} του διανύσματος $ \mathbf{u} $ ως προς τη βάση $B$.
\end{rem}

\begin{lem}
  Έστω $V$ ένας $ \mathbb{K} $- χώρος πεπερασμένης διάστασης και έστω 
  $ S = \{ \mathbf{u_{1}}, \ldots, \mathbf{u_{n}} \} $ ένα σύνολο γεννητόρων του 
  $V$. Τότε 
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Αν $ \mathbf{w} \in V $ τότε το σύνολο $ S \cup \{ \mathbf{w} \} $ είναι 
      γραμμικώς εξαρτημένο και ισχύει $ V = < S \cup \{ \mathbf{w} \} >  $.
    \item Αν για κάποιο $ i $ με $ 1 \leq i \leq n $ το διάνυσμα 
      $ \mathbf{u}_{i} $ είναι γραμμικός συνδυασμός των υπολοίπων διανυσμάτων 
      του $S$, τότε το σύνολο $ S - \{ \mathbf{u}_{i} \} $ παράγει τον $V$. 
  \end{enumerate}
\end{lem}
\begin{proof}
\item {}
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Αφού $S$ είναι ένα σύνολο γεννητόρων του $V$, έχουμε ότι 
      $ V = < S >  $.
      Άρα $ \mathbf{w} \in V \Rightarrow \mathbf{w} \in < S >  $, άρα το 
      $ \mathbf{w} $ είναι γραμμικός συνδυασμός των στοιχείων του $S$, 
      άρα σύμφωνα με το θεώρημα~\ref{thm:s1s2depend}, το σύνολο 
      $ S \cup \{ \mathbf{w} \} $ θα είναι γραμμικώς εξαρτημένο.
      Έστω τώρα  $ \mathbf{v} \in V = < S >  $. Τότε υπάρχουν 
      $ \lambda _{1}, \ldots, \lambda _{n} \in \mathbb{K} $ ώστε 
      $ \mathbf{v} = \lambda _{1} \mathbf{u}_{1}+ \cdots + \lambda _{n} 
      \mathbf{u}_{n} = \lambda _{1} \mathbf{u}_{1}+ \cdots + \lambda _{n} 
      \mathbf{u}_{n} + 0 \mathbf{w} \in < S  \cup \{ \mathbf{w}  \} > $. Άρα 
      $ V = < S \cup \{ \mathbf{w} \} >  $.
    \item Έστω ότι για κάποιο $ i $ με $ 1 \leq i \leq n $ υπάρχουν 
      $ \lambda _{1}, \ldots, \lambda _{n} \in \mathbb{K} $ ώστε 
      \begin{equation*}
        \label{eq:combi}
        \mathbf{u}_{i} = \lambda _{1} \mathbf{u_{1}} + \cdots \lambda _{i-1}
        \mathbf{u}_{i-1} + \lambda _{i+1} \mathbf{u}_{i+1} + \cdots + 
        \lambda _{n} \mathbf{u}_{n} 
      \end{equation*}
      Έστω $ \mathbf{v} \in V = < S > $. Τότε υπάρχουν $ \mu _{1}, \ldots, 
      \mu _{n} \in \mathbb{K} $ ώστε 
      \begin{align*} 
    \mathbf{v} &= 
    \mu _{1} \mathbf{u}_{1} + \cdots + \mu _{i} \mathbf{u}_{i} + \cdots + 
    \mu _{n} \mathbf{u}_{n} \\ 
               &\overset{\ref{eq:combi}}{=} 
               \mu _{1} \mathbf{u}_{1} + \cdots + \mu _{i} (\lambda _{1} 
               \mathbf{u_{1}} + \cdots \lambda _{i-1}
               \mathbf{u}_{i-1} + \lambda _{i+1} \mathbf{u}_{i+1} + 
               \cdots + \lambda _{n} \mathbf{u}_{n}) + \cdots + \mu _{n} 
               \mathbf{u}_{n} \\
               &=(\mu _{1}+ \mu _{i}\lambda_{1}) \mathbf{u}_{1} + \cdots + 
               (\mu _{i} \lambda _{i-1}) \mathbf{u}_{i-1} + (\mu _{i} 
               \lambda _{i+1}) \mathbf{u}_{i+1} + \cdots + (\mu _{n} + 
               \mu _{i} \lambda _{n}) \mathbf{u}_{n} \in 
               < S - \{ \mathbf{u}_{i} \} >  
  \end{align*}
  Άρα $ v = < S - \{ \mathbf{u}_{i} \} >  $
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{cor}
  Έστω $V$ ένας $ \mathbb{K} $- χώρος και έστω $ S_{1}, S_{2} $ μή κενά, 
  πεπερασμένα υποσύνολα του $V$, με $ S_{1} \subseteq S_{2} $. Τότε αν 
  $ S_{2} $ είναι γραμμικώς ανεξάρτητο τότε και το $ S_{1} $ είναι γραμμικώς 
  ανεξάρτητο.
\end{cor}

\begin{prop}
  Αν το σύνολο $ S = \{ \mathbf{u}_{1}, \ldots, \mathbf{u_{n}} \} $ παράγει 
  το χώρο $V$, τότε κάποιο υποσύνολο του $S$ είναι βάση του $V$.
\end{prop}

\begin{thm}
  Έστω $ B = \{ \mathbf{e_{1}}, \ldots, \mathbf{e_{n}} \} $ μια βάση του $V$. 
  Τότε 
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Οποιαδήποτε $ n+1 $ στοιχεία του $V$ είναι γραμμικώς εξαρτημένα.
    \item Όλες οι βάσεις του χώρου $V$ έχουν το ίδιο πλήθος στοιχείων.
  \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{dfn}
  Όπως είδαμε, αν ένας $ \mathbb{K} $ - χώρος $V$ έχει μια βάση με 
  $ n $ στοιχεία, τότε και κάθε άλλη βάση του, θα έχει επίσης $n$ στοιχεία. 
  Ο αριθμός $n$ λέγεται \textcolor{Col2}{διάσταση} του χώρου $V$ επί του 
  $ \mathbb{K} $ και γράφουμε $ \dim V = n $.
\end{dfn}

\begin{prop}
\item {}
  Έστω $V$ ένας $ \mathbb{K} $ - χώρος διάστασης $n$. Τότε
  \begin{enumerate}[i)]
    \item $n$ γραμμικώς ανεξάρτητα στοιχεία του $V$, αποτελούν βάση αυτού.
    \item Οποιαδήποτε $ n-1 $ στοιχεία του $V$ δεν παράγουν τον χώρο $V$.
    \item Οποιαδήποτε $ m < n $ γραμμικώς ανεξάρτητα στοιχεία του $V$, 
      συμπληρώνονται με $ n-m $ άλλα στοιχεία, ώστε να προκύψει μια 
      βάση του χώρου.
  \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{prop}
  Έστω $V$ ένας διανυσματικός χώρος πεπερασμένης διάστασης. Έστω $ W $ ένας 
  υπόχωρος του $V$ με βάση $ \{ \mathbf{e_{1}}, \ldots, \mathbf{e_{m}} \} $. 
  Τότε υπάρχει βάση του χώρου $ V $ της μορφής 
  $ \{ \mathbf{e_{1}}, \ldots, \mathbf{e_{m}}, \mathbf{e_{m+1}}, \ldots, 
  \mathbf{e_{n}} \} $, με $ n \geq m $.
\end{prop}
\begin{proof}

\end{proof}

\begin{cor}
  Αν $W$ υπόχωρος του $V$ και $ \dim W = dim V $, τότε $ W=v $.
\end{cor}
\begin{proof}
  Γιατί, αν $ \{ \mathbf{e_{1}}, \ldots, \mathbf{e_{m}}\}  $ είναι βάση του 
  $ W $, θα είναι και βάση του $V$. Έτσι ο 
  $ V = < \mathbf{e_{1}}, \ldots, \mathbf{e}_{m} > = W$.
\end{proof}

\begin{prop}
  Εστω $ A = (a_{ij}) \in \textbf{M}_{n}(\mathbb{R}) $. Τότε 
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Οι στήλες $ \mathbf{c}_{1}, \ldots, \mathbf{c}_{n} $ είναι γραμμικώς 
      εξαρτημένα διανύσματα του $ \mathbb{R}^{n} $ αν $ \abs{A} = 0 $.
    \item Οι γραμμές $ \mathbf{r}_{1}, \ldots, \mathbf{r}_{n} $ είναι γραμμικώς 
      εξαρτημένα διανύσματα του $ \mathbb{R}^{n} $ αν $ \abs{A} = 0 $.
  \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}

\end{proof}

\begin{rem}
  Από το θεώρημα έπεται ότι για να ελέγξουμε αν $ n $ το πλήθος διανύσματα 
  του $ \mathbb{R}^{n} $ είναι γραμμικώς ανεξάρτητα, τότε αρκεί να ελέγξω την 
  ορίζουσα του πίνακα $A$ που έχει τα διανύσματα αυτά ως στήλες ή ως γραμμές. 
  Αν $ \abs{A} = 0 $, τότε θα είναι γραμμικώς εξαρτημένα.
\end{rem}

 \end{document}
