\input{preamble.tex}
\input{definitions.tex}


\pagestyle{vangelis}

\begin{document}




\chapter{Ομογενείς Συναρτήσεις}

\section{Ορισμός}

\begin{dfn}
\item {}
  \begin{enumerate}[i)]
    \item $ f(x,y) $ ομογενής βαθμού $ \rho \Leftrightarrow 
      f(\lambda x, \lambda y), \; \forall \lambda \in \mathbb{R} $ 
    \item $ f(x,y,z) $ ομογενής βαθμού $ \rho \Leftrightarrow 
      f(\lambda x, \lambda y, \lambda z), \; \forall \lambda \in \mathbb{R} $ 
  \end{enumerate}
\end{dfn}

\begin{thm}[Euler]
  $ f(x,y) $ ομογενής βαρμού $ \rho \Rightarrow x f_{x} + y f_{y} = \rho f $
\end{thm}
\begin{prop}
  $ f(x,y) $ ομογενής βαρμού $ \rho \Rightarrow f_{x}, f_{y} $ ομογενείς βαρμού 
  $ \rho -1 $.
\end{prop}

\begin{proof}
\item {}
  $ f $ ομογενής βαθμού $ \rho \overset{\text{(Euler)}}{\Rightarrow} xf_{x}+yf_{y}= 
  \rho f \xRightarrow[\text{ως προς $x$}]{\text{παρ/ζω}} f_{x} + x f_{xx} + y f_{yx} =
  \rho f_{x} \Rightarrow xf_{xx} + yf_{xy} = (\rho -1)f_{x} $

  $ f $ ομογενής βαθμού $ \rho \overset{\text{(Euler)}}{\Rightarrow} xf_{x}+yf_{y}= 
  \rho f \xRightarrow[\text{ως προς $y$}]{\text{παρ/ζω}} xf_{xy} + f_{y} + y f_{yy} =
  \rho f_{y} \Rightarrow xf_{yx} + yf_{yy} = (\rho -1)f_{y} $
\end{proof}

\begin{exercise}
  Έστω $ f(x,y) $, συνεχής, με συνεχείς μερικές παραγώγους 2ης τάξης, 
  ομογενής βαθμού $\rho$. Να δείξετε ότι ισχύει \[ x^{2}f_{xx}+2xyf_{xy}+y^{2}f_{yy} =
  \rho (\rho -1)f \]
  \begin{solution}
  \item {}
    $f$ ομογενής βαθμού $\rho \Rightarrow f_{x}, f_{y} $ ομογενείς βαθμού $\rho -1$.
    Οπότε ισχύει το θεώρημα Euler για αυτές, άρα:
    \begin{align*}
      \sysdelim.\}\systeme{x f_{xx}+yf_{xy}=(\rho -1)f_{x}, x f_{yx}+yf_{yy}=
  (\rho -1)f_{y}} \Rightarrow \sysdelim.\}
  \systeme*{x^{2} f_{xx} \+ xyf_{xy}=(\rho-1)xf_{x},yxf_{yx} \+ y^{2}f_{yy}=
  (\rho -1)yf_{y}} \xRightarrow{(+)} x^{2}f_{xx}+2xyf_{xy}+y^{2}f_{yy}=
  (\rho -1)(xf_{x}+yf_{y})
\end{align*} 
Όμως επειδή $f$ ομογενής έχουμε ότι $ xf_{x}+yf_{y}= \rho f $. Οπότε
\[
  x^{2}f_{xx}+2xyf_{xy}+y^{2}f_{yy} = \rho (\rho -1)f
\] 
    \end{solution}
  \end{exercise}

  \pagebreak

  \begin{exercise}
    Αν $ u = u(x,y) $ και $ v=v(x,y) $ ομογενείς βαθμού $ \rho $, 
    τότε να δείξετε ότι $ \forall f(u,v) $ με συνεχείς μερικές παραγώγους 1ης τάξης
    ισχύει 
    \[
      xf_{x}+yf_{y}= \rho (u f_{u}+vf_{v}) 
    \] 
    \begin{solution}
    \item {}
      Έχουμε ότι για τις συναρτήσεις $u(x,y) $ και $v(x,y)$ είναι ομογενείς 
      βαθμού $\rho$, οπότε:
      \[
      \sysdelim.\}\systeme{xu_{x}+yu_{y}= \rho u, xv_{x}+yv_{y}= \rho v} 
    \] 
    Για την συνάρτηση $f$ έχουμε ότι είναι σύνθετη με $ f=f(u,v) $ και 
    $ u = u(x,y) $ και $ v=v(x,y) $, οπότε οι μερικές παράγωγοί της δίνονται από
    το δέντρο της και είναι:
    \[
      \left.
        \begin{tabular}{l}
        $f_{x}=f_{u}u_{x}+f_{v}v_{x}$ \\
        $f_{y}=f_{u}u_{y}+f_{v}v_{y}$
      \end{tabular}
      \right\}
    \Rightarrow xf_{x}+yf_{y} = \underbrace{(xu_{x}+yu_{y})}_{\rho
    u}f_{u}+\underbrace{(xv_{x}+yv_{y})}_{\rho v}f_{v}
  \] 
  Άρα 
  \[
    xf_{x}+yf_{y} = \rho (uf_{u}+vf_{v}) 
  \] 
\end{solution}
   \end{exercise}

   \begin{exercise}
     Έστω $ u = u(x,y) $ και $ v = v(x,y) $, ομογενείς βαθμού $\rho$, με 
     $ u(x,y) \neq 0, v(x,y) \neq 0, \; \forall (x,y) \in \mathbb{R}^{2} $. 
     Να δείξετε ότι 
     \[
       udv -v du = \frac{1}{\rho} \pdv{(u,v)}{(x,y)} (xdy-ydx) 
       \quad \text{όπου} \quad  \pdv{(u,v)}{(x,y)} = \begin{vmatrix}
         u_{x} & u_{y} \\ v_{x} & v_{y} 
       \end{vmatrix} 
     \] 
     \begin{solution}
       \[
       \sysdelim.\} \systeme*{du=u_{x}dx+u_{y}dy,dv=v_{x}dx+v_{y}dy} \Rightarrow 
     \sysdelim.\} \systeme*{vdu=vu_{x}dx+vu_{y}dy,udv=uv_{x}dx+uv_{y}dy} 
     \overset{(-)}{\Rightarrow}  udv -vdu = (uv_{x}-vu_{x})dx+(uv_{y}-vu_{y})dy 
   \] 
   \begin{align*}
     u \quad \text{ομογενής βαθμού $\rho$} \Rightarrow xu_{x}+yu_{y}= 
     \rho u \Rightarrow u &= \frac{1}{\rho} (xu_{x}+yu_{y})   \\
     v \quad \text{ομογενής βαθμού $\rho$} \Rightarrow xv_{x}+yv_{y}= 
     \rho v \Rightarrow u &= \frac{1}{\rho} (xv_{x}+yv_{y})   
   \end{align*} 
   Οπότε με αντικατάσταση, έχουμε:
   \begin{align*}
     udv - vdu &= \frac{1}{\rho} (u_{y}v_{x}-u_{x}v_{y})ydx+ \frac{1}{\rho}
     (u_{x}v_{y}-u_{y}v_{x})xdy \\ 
               &=- \frac{1}{\rho} (u_{x}v_{y}-u_{y}v_{x})ydx+ \frac{1}{\rho}
               (u_{x}v_{y}-u_{y}v_{x})xdy \\
               &= \frac{1}{\rho} (u_{x}v_{y}-u_{y}v_{x})(xdy-ydx) \\
               &= \frac{1}{\rho} \cdot \pdv{(u,v)}{(x,y)} (xdy-ydx)
   \end{align*}
 \end{solution}
    \end{exercise}






    \end{document}
