\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}


\begin{document}





\section*{Παράγωγος Αντίστροφης Συνάρτησης}

\begin{thm}
	Έστω $ f\colon A\subseteq \mathbb{R} \to \mathbb{R} $ με τύπο $ y = f(x) $.  
	\[
	\left.
	\begin{tabular}{l}		
		 $f$ συνεχής στο $ A $ \\
		 $f$ γν. μονότονη στο $ A $ \\
		 $f$ παραγωγίσιμη στο $ x_{0} \in A $ \\
		 $ f'(x_{0}) \neq 0 $
	\end{tabular}
\right\} 
\Rightarrow x = f^{-1}(y) \: \text{παραγωγίσιμη στο} \: y_{0} = f(x_{0})
\]
και ισχύει
\[
	\left[f^{-1}(y_{0})\right]' = \frac{1}{f'(x_{0})} \Leftrightarrow
	\left.\dv{f^{-1}(y)}{y}\right|_{y=y_{0}} 
		= \frac{1}{\left.\dv{f(x)}{x}\right|_{\mathrlap{x=x_{0}}}}
      \quad \text{και γενικεύοντας} \quad 
	\dv{x}{y} = \frac{1}{\dv{y}{x}} 	
\]
\end{thm}

\begin{example}
  Έστω $ y=x^3 $. Να βρεθεί η παράγωγος της αντίστροφης συνάρτησης.
\end{example}
\begin{solution}
  Έστω $ y=x^{3}, \; \forall x \in \mathbb{R} $. Τότε η αντίστροφη συνάρτηση είναι 
  εύκολο να υπολογιστεί και είναι $ x = \sqrt[3]{y} $.
  \begin{description}
    \item[Α᾽ τρόπος:] Με απευθείας παραγώγιση ως προς $y$, της αντίστροφης συνάρτησης 
      έχουμε:
      \[
        \dv{x}{y} = \dv{(\sqrt[3]{y})}{y} = \dv{(y^{1/3})}{y} = \frac{1}{3} y^{-
        \frac{2}{3}}  
      \]
    \item[Β᾽ τρόπος:] Με τη βοήθεια του θεωρήματος έχουμε:
      \[
        \dv{f^{-1}(y)}{y} = \frac{1}{\dv{f(x)}{x}} = \frac{1}{\dv{x^{3}}{x}} =
        \frac{1}{3x^{2}} = \frac{1}{3(y^{1/3})^{2}} = \frac{1}{3y^{2/3}} =
        \frac{1}{3} y^{- \frac{2}{3}}  
      \]
  \end{description}
\end{solution}



\end{document}
