\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}




\begin{document}




\section{Παράγωγος Αντίστροφης Συνάρτησης}

\begin{thm}
	Έστω $ f\colon A\subseteq \mathbb{R} \to \mathbb{R} $ με τύπο $ y = f(x) $.  
	\[
	\left.
	\begin{tabular}{l}		
		 $f$ συνεχής στο $ A $ \\
		 $f$ γν. μονότονη στο $ A $ \\
		 $f$ παραγωγίσιμη στο $ x_{0} \in A $ \\
		 $ f'(x_{0}) \neq 0 $
	\end{tabular}
\right\} 
\Rightarrow x = f^{-1}(y) \: \text{παραγωγίσιμη στο} \: y_{0} = f(x_{0})
\]

και ισχύει

\[
	\left[f^{-1}(y_{0})\right]' = \frac{1}{f'(x_{0})} \Leftrightarrow
	\left.\dv{f^{-1}(y)}{y}\right|_{y=y_{0}} 
		= \frac{1}{\left.\dv{f(x)}{x}\right|_{\mathrlap{x=x_{0}}}}
\]
\end{thm}

Γενικεύοντας, έχουμε:

\[
	\dv{x}{y} = \frac{1}{\dv{y}{x}} 	
\]



\section{Παράγωγος Σύνθετης Εκθετικής Συνάρτησης}


Έστω $ y = [f(x)]^{g(x)} $. Για να βρούμε την παράγωγο αυτής της συνάρτησης,
έχουμε:

\[
	 y = [f(x)]^{g(x)} \Leftrightarrow  y = e^{g(x) \ln{f(x)}} 
\]

και αν παραγωγίσουμε, τότε:

\[
	y' = e^{g(x)\ln{f(x)}}\cdot\left[g'(x)\ln{f(x)} + g(x)\frac{f'(x)}{f(x)}\right]	
\]

ή ισοδύναμα

\[
	y' = [f(x)]^{g(x)}\cdot\left[g'(x)\ln{f(x)} + \frac{f'(x)}{f(x)} g(x)\right]
\]
	
\end{document}
