\input{preamble.tex}
\input{definitions.tex}

\everymath{\displaystyle}

\begin{document}


\chapter{Πεπλεγμένες Συναρτήσεις}


\section{Θεωρήματα Πεπλεγμένων συναρτήσεων}

\vspace{\baselineskip}

\subsection{Η εξίσωση \ensuremath{F(x,y) = 0}}

Έστω $ F(x,y) = 0 $, όπου $ F\colon D \to \mathbb{R} $ μια συνάρτηση με πεδίο
ορισμού ένα ανοιχτό υποσύνολο $D$ του $\mathbb{R}^{2}$ και $ (x_0,y_0) $ ένα 
εσωτερικό σημείο του $D$.  Αν 
\begin{enumerate}[(i)]
    \item $F(x_0,y_0) = 0$ 
    \item $ F_x, F_y$ συνεχείς σε περιοχή του σημείου $ (x_0,y_0) $ 
    \item $ F_y(x_0,y_0) \neq 0 $
\end{enumerate}
τότε υπάρχει μοναδική συνάρτηση $ y=y(x) $ ορισμένη στο $ I_0 \subseteq \mathbb{R} $ 
τέτοια ώστε:
\begin{myitemize}
    \item $y_0 = y(x_0)$
    \item $F(x,y(x)) = 0 \quad \forall x \in I_0$
    \item $ \dv{y}{x} = - \frac{F_x}{F_y} \quad \forall x \in I_0  $
\end{myitemize}

\begin{rem}
    Ο παραπάνω τύπος για την παράγωγο $ \dv{y}{x} $ προκύπτει ως λύση της εξίσωσης
    \[
        \pdv{F}{x} + \pdv{F}{y}\dv{y}{x} = 0 
    \] 
    η οποία προκύπτει με παραγώγιση της $ F(x,y) = 0$, αν θεωρήσουμε ότι $ y=y(x) $.
\end{rem}

\subsection{Η εξίσωση \ensuremath{F(x,y,z) = 0}}

Έστω $ F(x,y,z) = 0 $, όπου $F\colon D \to \mathbb{R}$ μια συνάρτηση με πεδίο ορισμού 
ένα ανοικτό υποσύνολο $ D $ του $ \mathbb{R}^{3}  $ και $ (x_0,y_0,z_0) $ ένα 
εσωτερικό σημείο του $ D $. Αν
\begin{enumerate}[(i)]
    \item $ F(x_0,y_0,z_0) $
    \item $ F_x, F_y, F_z $ συνεχείς σε περιοχή του σημείου $ (x_0,y_0,z_0) $
    \item $ F_z(x_0,y_0,z_0) \neq 0 $
\end{enumerate}
τότε υπάρχει μοναδική συνάρτηση, $ z=z(x,y) $ ορισμένη στο 
$ D_0 \subseteq \mathbb{R}^{2} $ τέτοια ώστε:
\begin{myitemize}
    \item $ z_0 = z(x_0,y_0) $
    \item $ F(x,y,z(x,y)) = 0  \quad \forall (x,y)\in  D_0 $
    \item $ \pdv{z}{x} = - \frac{F_x}{F_z} $, $ \pdv{z}{y} = - \frac{F_y}{F_z}\quad 
        \forall (x,y) \in D_0$
\end{myitemize}

\begin{rem}
    Οι παραπάνω τύποι για τις παραγώγους $ \pdv{z}{x}, \pdv{z}{y} $ προκύπτουν 
    ως λύσεις των εξισώσεων  
    \begin{align*}	
    \pdv{F}{x} + \pdv{F}{z}\pdv{z}{x} &= 0 \\
    \pdv{F}{y} + \pdv{F}{z}\pdv{z}{y} &= 0 
\end{align*}
οι οποίες προκύπτουν με παραγώγιση της $ F(x,y,z) = 0 $, ως προς $x$ και $y$ 
αντίστοιχα και  αν θεωρήσουμε ότι $ z=z(x,y) $.

\end{rem}

\subsection{Σύστημα Εξισώσεων}

\subsubsection{1η περίπτωση}

Έστω το σύστημα εξισώσεων $(\Sigma):
\begin{cases}
    F(x,y,z) = 0  \\
    G(x,y,z) = 0
\end{cases}$
και έστω το σημείο $ P_0(x_0,y_0,z_0) $, όπου ισχύει:
\begin{enumerate}[(i)]
    \item  \begin{tabular}{l}
            $F(x_0,y_0,z_0) = 0$ \\
            $G(x_0,y_0,z_0) = 0$
        \end{tabular}
    \item Οι συναρτήσεις $ F, G $ είναι $ C^{1} $ τάξης 
    \item $ \left.\pdv{(F,G)}{(y,z)}\right|_{P_0} \neq 0 $ 
\end{enumerate}
τότε υπάρχουν μοναδικές συναρτήσεις $ y = y(x) $ και $ z = z(x) $ τάξης $ C^{1} $ 
τέτοιες ώστε:
\begin{myitemize}
    \item \begin{tabular}{l}
            $ y_0 = y(x_0) $ \\
            $ z_0 = z(x_0) $
        \end{tabular}
    \item \begin{tabular}{l}
            $ F(x,y(x),z(x)) = 0 $ \\
            $ G(x,y(x),z(x)) = 0 $
        \end{tabular}
    \item $ \dv{y}{x} = - \frac{\pdv{(F,G)}{(x,z)}}{\pdv{(F,G)}{(y,z)}} $, 
        $ \dv{z}{x} = - \frac{\pdv{(F,G)}{(y,x)}}{\pdv{(F,G)}{(y,z)}} $
\end{myitemize}

\begin{rem}
    Οι παραπάνω τύποι για τις τιμές των μερικών παραγώγων $ \dv{y}{x}, \dv{z}{x}$ 
    προκύπτουν ως λύσεις του ακόλουθου $ 2 \times 2 $ συστήματος εξισώσεων οι οποίες 
    προκύπτουν με παραγώγιση των εξισώσεων του συστήματος $ (\Sigma) $, ως προς $x$.
    \renewcommand{\arraystretch}{2}
    \[
        \begin{aligned}
            (\Sigma_x): \left\{\begin{tabular}{l}
                    $\pdv{F}{x} + \pdv{F}{y}\dv{y}{x} + \pdv{F}{z}\dv{z}{x} = 0$ \\
                    $\pdv{G}{x} + \pdv{G}{y}\dv{y}{x} + \pdv{G}{z}\dv{z}{x} = 0$
                \end{tabular}
            \right.
        \end{aligned}
    \]
\end{rem}

\subsubsection{2η περίπτωση}

Έστω το σύστημα εξισώσεων $(\Sigma):
\begin{cases}
    F(x,y,z,w) = 0  \\
    G(x,y,z,w) = 0
\end{cases}$
και έστω το σημείο $ P_0(x_0,y_0,z_0,w_0) $, όπου ισχύει:
\begin{enumerate}[(i)]
    \item  \begin{tabular}{l}
            $F(x_0,y_0,z_0,w_0) = 0$ \\
            $G(x_0,y_0,z_0,w_0) = 0$
        \end{tabular}
    \item Οι συναρτήσεις $ F, G $ είναι $ C^{1} $ τάξης 
    \item $ \left.\pdv{(F,G)}{(z,w)}\right|_{P_0} \neq 0 $ 
\end{enumerate}
τότε υπάρχουν μοναδικές συναρτήσεις $ z = z(x,y) $ και $ w = w(x,y) $ τάξης 
$ C^{1} $ τέτοιες ώστε:
\begin{myitemize}
    \item \begin{tabular}{l}
            $ z_0 = z(x_0,y_0) $ \\
            $ w_0 = w(x_0,y_0) $
        \end{tabular}
    \item \begin{tabular}{l}
            $ F(x,y,z(x,y), w(x,y) = 0 $ \\
            $ G(x,y,z(x,y), w(x,y)) = 0 $
        \end{tabular}
    \item $ \pdv{z}{x} = - \frac{\pdv{(F,G)}{(x,w)}}{\pdv{(F,G)}{(x,w)}} $, 
        $ \pdv{z}{y} = -
        \frac{\pdv{(F,G)}{(y,w)}}{\pdv{(F,G)}{(z,w)}} $, $ \pdv{w}{x} = -
        \frac{\pdv{(F,G)}{(z,x)}}{\pdv{(F,G)}{(z,w)}} $, $ \pdv{w}{y} = -
        \frac{\pdv{(F,G)}{(z,y)}}{\pdv{(F,G)}{(z,w)}} $
\end{myitemize}

\begin{rem}
    Οι παραπάνω τύποι για τις τιμές των μερικών παραγώγων 
    $ \pdv{z}{x}, \pdv{z}{y}, \pdv{w}{x}, \pdv{w}{y} $ προκύπτουν ως λύσεις των 
    παρακάτω $ 2 \times 2 $ γραμμικών συστημάτων τα οποία προκύπτουν με παραγώγιση 
    των εξισώσεων του συστήματος $ (\Sigma) $, ως προς $x$ και $y$ αντίστοιχα.
    \renewcommand{\arraystretch}{2}
    \[
        \begin{aligned}
            (\Sigma_x): \left\{\begin{tabular}{l}
                    $\pdv{F}{x} + \pdv{F}{z}\pdv{z}{x} + \pdv{F}{w}\pdv{w}{x} = 0$ \\
                    $\pdv{G}{x} + \pdv{G}{z}\pdv{z}{x} + \pdv{G}{w}\pdv{w}{x} = 0$
                \end{tabular}
            \right.
&\quad \text{και} \quad&
(\Sigma_y): \left\{\begin{tabular}{l}
        $\pdv{F}{y} + \pdv{F}{z}\pdv{z}{y} + \pdv{F}{w}\pdv{w}{y} = 0$ \\
        $\pdv{G}{y} + \pdv{G}{z}\pdv{z}{y} + \pdv{G}{w}\pdv{w}{y} = 0$
    \end{tabular}
\right.
        \end{aligned}
    \]

\end{rem}

\section{Ιακωβιανές Ορίζουσες}

\subsection{Ορισμός}

Έστω $ \begin{cases} 
    f^{1}=f^{1}(x_{1},\ldots,x_{n}) \\
    f^{2}=f^{2}(x_{1},\ldots,x_{n}) \\
    \vdots \\
    f^{n} = f^{n}(x_{1}\ldots,x_{n}) 
 \end{cases} 
 $, τότε η Ιακωβιανή ορίζουσα, είναι 
 $ J = \pdv{(f^{1},\ldots,f^{n})}{(x_{1}\ldots,x_{n})} = \begin{vmatrix}
     f^{1}_{x_{1}} & f^{1}_{x_{2}} & \cdots & f^{1}_{x_{n}} \\
     f^{2}_{x_{1}} & f^{2}_{x_{2}} & \cdots & f^{2}_{x_{n}} \\
     \vdots & \vdots & \cdots & \vdots \\
     f^{n}_{x_{1}} & f^{n}_{x_{2}} & \cdots & f^{n}_{x_{n}} \\
 \end{vmatrix}$

 Η κύρια χρησιμότητά τους είναι στην εύρεση των μερικών 
 παραγώγων πεπλεγμένων συναρτήσεων, όπως εξηγείται στον 
 παρακάτω γενικό κανόνα.

 \subsection{Γενικός Μνημονικός Κανόνας}

 Όταν ζητάμε την μερική Παράγωγο μιας εξαρτημένης μεταβλητής 
 $ (\text{Ε.Μ.$^{*}$}) $, ως προς κάποια ανεξάρτητη 
 μεταβλητή $ (\text{Α.Μ.$^{*}$}) $, τότε αυτή είναι 
 ίση με μειον το πηλίκο της Ιακωβιανής ορίζουσας 
 των Πεπλεγμένων συναρτήσων 
 ως προς τις εξαρτημένες μεταβλητές όπου όμως έχουμε αντικαταστήσει την εξαρτημένη 
 μεταβλητή $ (\text{Ε.Μ.$^{*}$}) $ με την ανεξάρτητη μεταβλητή 
 $ (\text{Α.Μ.$^{*}$}) $ προς την Ιακωβιανή ορίζουσα των 
 Πεπλεγμένων συναρτήσεων ως προς τις εξαρτημένες μεταβλητές.

 \[
     \pdv{(\text{Ε.Μ.}^{*})}{(\text{Α.Μ.}^{*})} = - 
     \frac{J \; (\text{Πεπλ. ως προς E.M.}^{*} 
     \to A.M.^{*})}{J \; (\text{Πεπλεγμένων ως προς E.M.)}} 
 \] 

 \begin{example}
 \item {}
     \begin{enumerate}
         \item Έστω το σύστημα
             $ \begin{cases}
                 F(u,v,w,x,y)  = 0 \\
                 G(u,v,w,x,y)  = 0 \\
                 H(u,v,w,x,y)  = 0
             \end{cases} $. Τότε έχουμε Ε.Μ.:3 (όσες και οι 
             εξισώσεις) και Α.Μ.:2 (οι υπόλοιπες). 
             Οπότε:
             \[
                 \left.\pdv{u}{x}\right)_{y} = - 
                 \frac{\pdv{(F,G,H)}{(x,v,w)}}{\pdv{(F,G,H)}{(u,v,w)}}  \quad
                 \text{και} \quad \left.\pdv{w}{y}\right)_{x} = 
                 - \frac{\pdv{(F,G,H)}{(u,v,y)}}{\pdv{(F,G,H)}{(u,v,w)}} 
             \] 
             και
             \[
                 \left. \pdv{v}{y} \right)_{x} = - 
                 \frac{\pdv{(F,G,H)}{(u,y,w)}}{\pdv{(F,G,H)}{(u,v,w)}} 
                 \quad \text{και} \quad \left.  \pdv{x}{v} \right)_{w} = - 
                 \frac{\pdv{(F,G,H)}{(u,v,y)}}{\pdv{(F,G,H)}{(u,x,y)}} 
                 \quad \text{και} \quad \left.  \pdv{w}{u} \right)_{y} = - 
                 \frac{\pdv{(F,G,H)}{(v,u,x)}}{\pdv{(F,G,H)}{(v,w,x)}} 
             \] 
     \end{enumerate}

     \subsection{Θεωρήματα για Ιακωβιανές Ορίζουσες}

     \begin{enumerate}
         \item Μια ικανή και αναγκαία συνθήκη ώστε το σύστημα, 
             \[
                 \begin{cases}
                     F(u,v,x,y,z) = 0 \\
                     G(u,v,x,y,z) = 0
                 \end{cases}
             \]
             να μπορεί να λυθεί, για παράδειγμα, ως προς 
             $u$ και $v$, είναι η Ιακωβιανή Ορίζουσα
             \[
                 J = \pdv{(F,G)}{(u,v)} \neq 0 
             \] 

         \item Ο κανόνας που χρησιμοποιούμε για την εύρεση 
             Ιακωβιανών οριζουσών σύνθετων συναρτήσεων είναι 
             ίδιος με τον κανόνα αλυσίδας μερικών παραγώγων.

             Έστω 
             \[
                 \begin{cases} x=x(u,v) \\
                 y=y(u,v)\end{cases} \quad \text{και} \quad 
                 \begin{cases} 
                     u = u(r,s) \\
                     v=v(r,s) 
             \end{cases} 
     \] 
     Τότε
     \[
         J = \pdv{(x,y)}{(r,s)} = \pdv{(x,y)}{(u,v)} \cdot \pdv{(u,v)}{(r,s)}  
     \] 
 \item Αν $ \begin{cases} u=u(x,y) \\ v=v(x,y) \end{cases} $ τότε μια ικανή 
     και αναγκαία συνθήκη ώστε να υπάρχει μια συναρτησιακή σχέση μεταξύ των 
     $ u $ και $v $ είναι η ικανωβιανή ορίζουσα $ J = \pdv{(u,v)}{(x,y)} = 0 $.
     Δηλαδή:
     \[
         F(u,v)=0 \Leftrightarrow J = \pdv{(u,v)}{(x,y)} = 0 
     \] 
     \end{enumerate}
 \end{example}

   \end{document}
