\input{preamble.tex}
\input{definitions.tex}
\input{tikz.tex}
\input{myboxes.tex}

\pagestyle{askhseis}

\begin{document}

\chapter*{Επιφανειακό Ολοκλήρωμα ΙΙου Είδους}

\setcounter{chapter}{1}

\section{Ορισμός}

Έστω $ S $ μια απλή, λεία και \textbf{προσανατολισμένη} επιφάνεια του 
$ \mathbb{R}^{3} $, με διανυσματική παραμετρική εξίσωση $ \mathbf{r}(u,v) =
x(u,v)\mathbf{i}+y(u,v)\mathbf{j}+z(u,v)\mathbf{k}, $ όπου $ (u,v) \in D \subseteq
\mathbb{R}^{2} $. Υποθέτουμε ακόμα, ότι $ \mathbf{F}(x,y,z) =
P(x,y,z)\mathbf{i}+Q(x,y,z)\mathbf{j}+R(x,y,z)\mathbf{k} $ είναι μία διανυσματική 
συνάρτηση, συνεχής ορισμένη πάνω στην επιφάνεια $S$. Ορίζουμε το 
\textcolor{Col1}{επιφανειακό ολοκλήρωμα ΙΙου είδους} της διανυσματικής συνάρτησης 
$ \mathbf{F}(x,y,z) $ πάνω στην επιφάνεια $S$,
\[
  \iint_{S} \mathbf{F}(x,y,z) \, d \mathbf{S}  = \pm \iint_{D} 
  \mathbf{F}(\mathbf{r}(u,v)) \cdot (\mathbf{r}_{u} \times \mathbf{r}_{v}) \, dudv   
\]

\begin{rems}
\item {}
  \begin{enumerate}
    \item Το πρόσημο $ + $ αντιστοιχεί στην περίπτωση που τα διανύσματα 
      $ \mathbf{\widehat{n}} $ και $ \mathbf{r}_{u} \times \mathbf{r}_{v} $ 
      είναι ομόρροπα και το πρόσημο $ - $ αντιστοιχεί στην περίπτωση που είναι 
      αντίρροπα. Με $ \mathbf{\widehat{n}} $ συμβολίζουμε το \textbf{μοναδιαίο} κάθετο 
      διάνυσμα στο σημείο $ \mathbf{r}(u,v) $ της επιφάνειας $S$.
    \item Το διάνυσμα $ d \mathbf{S} $ παριστάνει το στοιχειώδες διανυσματικό εμβαδό 
      της επιφάνειας $S$, που είναι ίσο με $ d \mathbf{S} = (\mathbf{r}_{u} \times
      \mathbf{r}_{v}) du dv $. Ισχύει επίσης, ότι $ d \mathbf{S} = \mathbf{\widehat{n}}
      \,dS $ και τότε ισχύει ο τύπος 
      \begin{equation}\label{eq:flux1}
        \boxed{\iint_{S} \mathbf{F}(x,y,z) \, d \mathbf{S} = \iint_{S} \mathbf{F} \cdot
        \mathbf{\widehat{n}} \,{dS}}
      \end{equation} 
      ο οποίος μετασχηματίζει το επιφανειακό ολοκλήρωμα ΙΙου είδους σε ένα επιφανειακό 
      ολοκλήρωμα \textbf{Ιου είδους}. Το ολοκλήρωμα $ \iint_{S} \mathbf{F}\cdot
      \mathbf{\widehat{n}} \,{dS} $ ονομάζεται \textcolor{Col1}{ροή} του 
      διανυσματικού πεδίου $ \mathbf{F} $, \textbf{δια μέσου} της επιφάνειας $S$.
    \item Το επιφανειακό ολοκλήρωμα ΙΙου είδους, συμβολίζεται και ως 
      \[
        \iint_{S} Pdydz + Qdxdz + Rdxdy 
      \] 
  \end{enumerate}
\end{rems} 

\begin{rem}
  Το επιφανειακό ολοκλήρωμα ΙΙου είδους, εξαρτάται από τον προσανατολισμό της επιφάνειας.
  Επομένως, αν $S$ και $ S' $ είναι οι δύο όψεις της επιφάνειας, τότε ισχύει ότι 
  \[
    \iint_{S} \mathbf{F} \,{d \mathbf{S}} = - \iint_{S'} \mathbf{F} \,{d \mathbf{S}} 
  \] 
\end{rem}
%todo να εξηγήσω καλύτερα τον προσανατολισμό επιφανειών.


\section{Μέθοδος Υπολογισμού του Επιφανειακού Ολοκληρώματος IIου είδους}

\subsection*{Η επιφάνεια $S$ δίνεται σε διανυσματική παραμετρική μορφή}

Αν η επιφάνεια $S$ ορίζεται από τη διανυσματική παραμετρική εξίσωση 
$ \mathbf{r}(u,v) = x(u,v)\mathbf{i}+y(u,v)\mathbf{j}+z(u,v)\mathbf{k} $, όπου 
$ (u,v) \in D \subseteq \mathbb{R}^{2} $, τότε:
\[
  \iint_{S} \mathbf{F} \cdot \,{d\mathbf{S}} = \iint_{S} \mathbf{F} \cdot
  \mathbf{\widehat{n}}\,{dS} = \pm\iint_{D} \mathbf{F} \cdot \frac{\mathbf{r}_{u} \times
  \mathbf{r}_{v}}{\cancel{\norm{\mathbf{r}_{u} \times \mathbf{r}_{v}}}}
  \cancel{\norm{\mathbf{r}_{u} \times \mathbf{r}_{v}}}\,{du}{dv} = \pm\iint_{D} 
  \mathbf{F} \cdot (\mathbf{r}_{u} \times \mathbf{r}_{v}) \,{du}{dv}
\]
άρα
\[
  \iint_{S} \mathbf{F}(x,y,z) \cdot \,{d\mathbf{S}} = \pm\iint_{D} 
  \mathbf{F}(x(u,v),y(u,v),z(u,v)) \cdot (\mathbf{r}_{u} \times \mathbf{r}_{v}) 
  \,{du}{dv}
\]

\subsection*{Η επιφάνεια $S$ δίνεται ως συνάρτηση 2 μεταβλητών}

\begin{enumerate}
  \item Αν η επιφάνεια $S$ είναι συνάρτηση της μορφής $ z=z(x,y) $ και $D$ είναι η 
    προβολή της $S$ στο επίπεδο $ xy $, τότε: 
    \[
      \iint_{S} \mathbf{F} \cdot \,{d\mathbf{S}} = \iint_{S} \mathbf{F} \cdot
      \mathbf{\widehat{n}} \,{dS} = 
      \pm\iint_{D} 
      \mathbf{F} \cdot \frac{(-z_{x},-z_{y},1)}{\cancel{\sqrt{1+(z_{x})^{2}+
      (z_{y})^{2}}}} \cancel{\sqrt{1+(z_{x})^{2}+(z_{y})^{2}}} \,{dx}{dy} = 
      \pm\iint_{D} \mathbf{F} \cdot (-z_{x},-z_{y},1) \,{dx}{dy}
    \]
    άρα
    \[
      \iint_{S} \mathbf{F}(x,y,z) \cdot \,{d\mathbf{S}} = \pm\iint_{D} 
      \mathbf{F}(x,y,z(x,y)) \cdot (-z_{x},-z_{y},1) \,{dx}{dy} 
    \] 

  \item Αν η επιφάνεια $S$ είναι συνάρτηση της μορφής $ y=y(x,z) $ και $D$ είναι η 
    προβολή της $S$ στο επίπεδο $ xz $, τότε: 
    \[
      \iint_{S} \mathbf{F}(x,y,z) \cdot \,{d\mathbf{S}} = \pm\iint_{D} 
      \mathbf{F}(x,y(x,z),z) \cdot (-y_{x},1,-y_{z}) \,{dx}{dz} 
    \]

  \item Αν η επιφάνεια $S$ είναι συνάρτηση της μορφής $ x=x(y,z) $ και $D$ είναι η 
    προβολή της $S$ στο επίπεδο $ yz $, τότε: 
    \[
      \iint_{S} \mathbf{F}(x,y,z) \cdot \,{d\mathbf{S}} = \pm\iint_{D} 
      \mathbf{F}(x(y,z),y,z) \cdot (1,-x_{y},-x_{z}) \,{dy}{dz} 
    \]

\end{enumerate}

\subsection*{Η επιφάνεια $S$ δίνεται ως εξίσωση της μορφής g(x,y,z)=0}
Αν η επιφάνεια $S$ δίνεται από την εξίσωση $ g(x,y,z) = 0 $, όπου $ g $ είναι μια 
συνεχώς διαφορίσιμη συνάρτηση, και $D$ είναι η προβολή της $S$ στο επίπεδο που βρίσκεται 
από κάτω της, τότε:
\begin{equation*}
  \iint_{S} \mathbf{F}\cdot {d\mathbf{S}} = \iint_{S} \mathbf{F} \cdot \mathbf{\widehat{n}} \,{d\mathbf{S}} = 
  \pm\iint_{D} \mathbf{F} \cdot \frac{\grad{g}}{\cancel{\norm{\grad
  g}}}\frac{\cancel{\norm{\grad g}}}{\abs{\grad(g) \cdot \mathbf{p}}} \,{dA} =
  \pm\iint_{D} \mathbf{F} \cdot 
  \frac{\grad{g}}{\abs{\grad(g) \cdot \mathbf{p}}} \,{dA} 
\end{equation*}
άρα
\begin{equation}\label{eq:surface_int3}
  \iint_{S} \mathbf{F}(x,y,z) \cdot {d\mathbf{S}} = 
  \pm\iint_{D} \mathbf{F}(x,y,z) \cdot 
  \frac{\grad{g}}{\abs{\grad(g) \cdot \mathbf{p}}} \,{dA} 
\end{equation}
όπου $ \mathbf{p} $ είναι ένα μοναδιαίο κάθετο διάνυσμα στην περιοχή $D$ (συνήθως 
$ \mathbf{p} = \mathbf{i} $ ή $ \mathbf{j} $ ή $ \mathbf{k} $) και 
$ \grad(g)\cdot \mathbf{p} \neq 0 $ .  

Ειδικότερα, αν η επιφάνεια $S$ δίνεται από την εξίσωση $ g(x,y,z) = 0 $ και $D$ είναι η
προβολή της $S$ στο επίπεδο $ xy $, τότε η εξίσωση~\eqref{eq:surface_int3} γίνεται:
\[
  \iint_{S} \mathbf{F}(x,y,z) \,{dS} = \pm\iint_{D} \mathbf{F}(x,y,z(x,y)) 
  \cdot \frac{(g_{x},g_{y},g_{z})}{\abs{g_{z}}} \,{dx}{dy} 
\]


\end{document}
