\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}
\input{tikz.tex}

\input{insbox}
\usepackage{wrapfig}
% \geometry{top=0cm}

\pagestyle{vangelis}
\everymath{\displaystyle}
\setcounter{chapter}{1}


\begin{document}


\chapter*{Εφαπτόμενο Επίπεδο, Εφαπτόμενη και Κάθετη Ευθεία}

\section*{Εφαπτόμενη ευθεία}


\begin{wrapfigure}{l}{.365\linewidth}
  \begin{tikzpicture}[scale=.7]
    \node (w) at (2.85, 0.5) {};
    \node (a) at (0.85, 3.5) {};
    \node (b) at (4.85, 3.5) {};
    \node (c) at (-1.1, 1.25) {};
    \node (d) at (4.85, 1.25) {};
    \node (e) at (6.6, 2.75) {};
    \node[above left] at (e) {$z=c$};
    \node (f) at (0.65, 2.75) {};
    \node (g) at (1.260, 2) {};
    \node (h) at (4.440, 2) {};
    \node (o) at (0, 0) {};
    \node (x) at (-1.4, -1.5) {};
    \node (y) at (6, 0) {};
    \node (z) at (0, 5) {};
    \node (gp) at (1.260, -1) {};
    \node (hp) at (4.440, -1) {};
    \begin{pgfonlayer}{fg}
      \path[name path=surf,shading=ball,ball color=Col1!55,opacity=.8] (a.center) 
        [in=180, out=-90, looseness=0.75] to 
        (w.center) to (w.center) [in=-90, out=0, looseness=0.75] to (b.center) to 
        [in=-45, out=165, looseness=1.25] (a.center) ;
      % \draw [in=180, out=-90, looseness=0.75] (a.center) to (w.center);
      % \draw [in=-90, out=0, looseness=0.75] (w.center) to (b.center);
      \path[shading=ball,ball color=Col1!55] (b.center) to 
        [in=-45, out=165, looseness=1.25] (a.center) to 
        [in=90, out=90, looseness=0.75] node[midway, above] {$z=f(x,y)$} cycle;
      % \draw (b.center) to [in=-45, out=165, looseness=1.25] (a.center)
      %   to [in=90, out=90, looseness=0.75] cycle;
      \draw [bend right=75, looseness=0.50,very thick] (g.center) to (h.center);
      \draw [bend left=75, looseness=0.50,dashed,very thick] (g.center) to (h.center);
      \draw[dashed,blue!50] (g.center) -- (gp.center) ;
      \draw[dashed,blue!50] (h.center) -- (hp.center) ;
    \end{pgfonlayer}
    \begin{pgfonlayer}{main}
      \path[name path=plane,opacity=.8,shading=axis,shading angle=270,fill=blue!75] 
        (c.center) to (d.center) to (e.center) to (f.center) --cycle ;
      \draw [bend right=75, looseness=0.50,very thick] (gp.center) to 
        node[pos=0.8,below right,yshift=5pt]{\small$f(x,y)=c$} (hp.center);
      \draw [bend left=75, looseness=0.50,very thick] (gp.center) 
        to (hp.center);
    \end{pgfonlayer}
    \begin{pgfonlayer}{bg}
      \draw[-latex,blue!50,thick] (o.center) to (z.center) 
        node[left]{$z$};
      \draw[-latex,blue!50,thick] (o.center) to (x.center) node[left] {$x$};
      \draw[-latex,blue!50,thick,name intersections={of=surf and plane,name={x}}] 
        (o.center) to (y.center) node[below] {$y$};
    \end{pgfonlayer}
  \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Έστω $ f(x,y) $ διαφορίσιμη συνάρτηση, η οποία είναι σταθερή κατά μήκος της
\textbf{επίπεδης} καμπύλης  $ \mathbf{r}(t) = x(t)\mathbf{i}+y(t)\mathbf{j} $. 
Τότε η καμπύλη αυτή λέγεται \textcolor{Col1}{ισοσταθμική καμπύλη} της $f$ και ισχύει ότι 
\begin{equation} 
  \label{eq:linest}
  f(x(t),y(t))=c 
\end{equation}
Δηλαδή, οι εικόνες μέσω της $f$ των σημείων μιας ισοσταθμικής καμπύλης, έχουν όλες το 
ίδιο ύψος, γι᾽ αυτό λέγονται και \textbf{ισοϋψείς}. Ουσιαστικά οι ισοσταθμικές καμπύλες 
αποτελούν την προβολή στο επίπεδο $ xy $ των σημείων τομής της επιφάνειας $ z=f(x,y) $ 
και του οριζόντιου επιπέδου $ z=c $.  Παραγωγίζοντας την εξίσωση~\eqref{eq:linest} ως 
προς $t$, έχουμε:
\[
  \pdv{f}{x} \dv{x}{t} + \pdv{f}{y} \dv{y}{t} = 0 \Leftrightarrow 
  \left(\pdv{f}{x} , \pdv{f}{y} \right) \cdot 
  \left(\dv{x}{t} , \dv{y}{t} \right) =0 \Leftrightarrow 
  \grad f \cdot \mathbf{r'}(t) = 0
\]
Δηλαδή, σε \textbf{κάθε} σημείο της ισοσταθμικής καμπύλης, το διάνυσμα της κλίσης, είναι 
κάθετο στο εφαπτόμενο διάνυσμα της καμπύλης. Άρα σε κάθε σημείο $ (x_{0}, y_{0}) $ 
του Πεδίου Ορισμού της $f$ η κλίση $ \grad f(x_{0}, y_{0}) $ είναι κάθετη στην 
ισοσταθμική καμπύλη που διέρχεται από το $ (x_{0}, y_{0}) $.

\begin{dfn}
  Η \textcolor{Col1}{εφαπτόμενη ευθεία}, μιας ισοσταθμικής καμπύλης
  $ f(x,y)=c $, της διαφορίσιμης συνάρτησης $ f(x,y) $, στο σημείο 
  $ P_{0}(x_{0}, y_{0}) $, είναι η ευθεία που διέρχεται από το σημείο 
  $ P_{0} $ και είναι \textbf{κάθετη} στο διάνυσμα της κλίσης $ \grad f(P_{0}) $. 
  Η εξίσωσή της, δίνεται από τον τύπο:
  \begin{empheq}[box=\mathboxr]{equation*}
    f_{x}(x_{0}, y_{0}) (x- x_{0}) + f_{y}(x_{0}, y_{0}) (y- y_{0}) = 0
  \end{empheq}
\end{dfn} 

\begin{example}
  Να βρείτε την εξίσωση της εφαπτομένης της έλλειψης $ x^{2}+4y^{2}=8 $ στο σημείο 
  $ (-2,1) $.
\end{example}
\begin{solution}
  Η δοσμένη έλλειψη είναι μια ισοσταθμική καμπύλη της επιφάνειας $ f(x,y)=x^{2}+4y^{2}
  $. Η κλίση της $f$, είναι $ \grad f = (2x,8y) $ και στο σημείο $ (-2,1) $ 
  θα είναι $ \grad f(-2,1)=(-4,8) $. Άρα η εξίσωση της εφαπτομένης, στο σημείο 
  $ (-2,1) $ θα είναι 
  \[
    -4(x-(-2)) + 8(y-1) = 0 \Leftrightarrow -4x-8+8y-8=0 \Leftrightarrow x-2y=-4
  \] 
\end{solution}


\section*{Εφαπτόμενο Επίπεδο}

Έστω $S: f(x,y,z)=c $, μια \textcolor{Col1}{ισοσταθμική επιφάνεια}, της διαφορίσιμης 
συνάρτησης $ f(x,y,z) $ και $ P_{0}(x_{0}, y_{0}, z_{0}) $ ένα σημείο πάνω στην $S$.  
Έστω $ \mathbf{r}(t) = x(t)\mathbf{i}+y(t)\mathbf{j}+z(t)\mathbf{k} $ τυχαία, 
καμπύλη \textbf{πάνω} στην $S$, η οποία διέρχεται από το σημείο $ P_{0} $, για 
$ t=t_{0} $.  
Τότε, για κάθε σημείο της καμπύλης $ \mathbf{r}(t) $, αφού αυτή βρίσκεται πάνω στην 
επιφάνεια $S$, ισχύει  
\begin{equation} \label{eq:surst}
  f(x(t),y(t),z(t)) = c 
\end{equation}
και παραγωγίζοντας την εξίσωση~\eqref{eq:surst} ως προς $t$, έχουμε:
\[
  \pdv{f}{x} \dv{x}{t} + \pdv{f}{y} \dv{y}{t} + \pdv{f}{z} \dv{z}{t} = 0 \Leftrightarrow 
  \left(\pdv{f}{x} , \pdv{f}{y} , \pdv{f}{z}\right) \cdot 
  \left(\dv{x}{t} , \dv{y}{t} , \dv{z}{t}\right) =0 \Leftrightarrow 
  \grad f \cdot \mathbf{r'}(t) = 0
\] 

Δηλαδή, σε \textbf{κάθε} σημείο της καμπύλης, το διάνυσμα της κλίσης, είναι κάθετο στο 
εφαπτόμενο διάνυσμα της καμπύλης. Επομένως, και στο σημείο $ P_{0} $, θα ισχύει 
$ \grad f(P_{0}) \cdot \mathbf{r'}(t_{0}) = 0 $, και επειδή η καμπύλη $ \mathbf{r}(t) $
είναι τυχαία, προκύπτει ότι το διάνυσμα $ \grad f(P_{0}) $, της κλίσης στο σημείο 
$ P_{0} $, είναι κάθετο σε όλα τα εφαπτόμενα διανύσματα 
$ \mathbf{r'}(t_{0}) $, \textbf{όλων} των καμπυλών πάνω στην $S$ που διέρχονται από το 
$ P_{0} $. Άρα οι εφαπτόμενες ευθείες στο σημείο $ P_{0} $ όλων των καμπυλών πάνω στην 
$S$, περιέχονται στο επίπεδο που διέρχεται από το $ P_{0} $ και είναι κάθετο στο 
$ \grad f(P_{0}) $. 

\begin{dfn}
\item 
  \InsertBoxR{0}{\parbox[b][4\baselineskip][c]{0.32\textwidth}
    {\begin{tikzpicture}[scale=0.62]
        \begin{scope}[yshift=-20pt]
          \node (a) at (-1.25, 0.75) {};
          \node (b) at (3.5, 1.5) {};
          \node (c) at (5.5, 3.25) {};
          \node (g) at (-0.25, 4.25) {};
          \node (d) at (-1.75, 1.75) {};
          \node (f) at (5, 5.5) {};
          \node (e) at (3.5, 3) {};
          \begin{pgfonlayer}{main}
            \path[shading=ball,shading angle=90,ball color=Col1!85,opacity=.8] 
              (c.center)[out=135, in=75, looseness=1.25] to 
              (a.center)[out=60, in=135, looseness=0.75] to node[pos=0.65,below=5pt]
              {\small$f(x,y,z)=c$} (b.center) to [in=135, out=90] (c.center) ;
          \end{pgfonlayer}
          % \draw [in=135, out=90] (b.center) to (c.center);
          % \draw [out=60, in=135, looseness=0.75] (a.center) to (b.center);
          % \draw [out=135, in=75, looseness=1.25] (c.center) to (a.center);
          \begin{pgfonlayer}{fg}
            \path[shading=axis,fill=blue!55,opacity=.55] (d.center) to (e.center) to 
              (f.center) to (g.center) --cycle;
            \coordinate (p) at (1.5, 3.5) ;
            \coordinate (p1) at (0.6, 5.0) ;
            \fill (p) node[right] {\small$P_{0}$} circle (1.5pt) ;
            \draw[-latex,thick] (p) -- (p1) node[right] {\small$\grad f$} ;
            \coordinate (l) at ($(p)!0.15!(p1)$) ;
            \draw (l) -- ++ (-.19,-.14) -- ++(.14,-.21) {} ;
          \end{pgfonlayer}
        \end{scope}
        \begin{pgfonlayer}{bg}
          \node (o) at (0, 0) {};
          \node (x) at (-2.0, -1.25) {};
          \node (y) at (5, 0) {};
          \node (z) at (0, 5) {};
          \draw[-latex,blue!50,thick] (o.center) to (z.center) node[left]{$z$};
          \draw[-latex,blue!50,thick] (o.center) to (x.center) node[left]{$x$};
          \draw[-latex,blue!50,thick] (o.center) to (y.center) node[below]{$y$};
        \end{pgfonlayer}
  \end{tikzpicture}}}

  Το \textcolor{Col1}{εφαπτόμενο επίπεδο}, μιας ισοσταθμικής επιφάνειας 
  $ f(x,y,z)=c $, της διαφορίσιμης συνάρτησης $ f(x,y,z) $, στο σημείο 
  $ P_{0}(x_{0}, y_{0}, z_{0}) $, είναι το επίπεδο που διέρχεται από το σημείο 
  $ P_{0} $ και είναι \textbf{κάθετο} στο διάνυσμα της κλίσης $ \grad f(P_{0}) $. 
  Η εξίσωσή του, δίνεται από τον τύπο:
  \begin{empheq}[box=\mathboxr]{equation*}
    \label{eq:tan}
    \!f_{x}(x_{0}, y_{0}, z_{0}) (x- x_{0}) +\! f_{y}(x_{0}, y_{0}, z_{0}) (y- y_{0}) 
    +\! f_{z}(x_{0}, y_{0}, z_{0}) (z- z_{0}) \!= 0
  \end{empheq}
\end{dfn}

\begin{rem}
  Αν $ S: z=f(x,y) $ τότε θέτουμε $ g(x,y,z) =  f(x,y) - z = 0 $ και έχουμε ότι $ z_{0}=
  f(x_{0}, y_{0}) $ και 
  \begin{align*}
    g_{x}(x_{0}, y_{0}, z_{0}) = f_{x}(x_{0}, y_{0}) \\
    g_{y}(x_{0}, y_{0}, z_{0}) = f_{y}(x_{0}, y_{0}) \\
    g_{z}(x_{0}, y_{0}, z_{0}) = -1
  \end{align*} 
  οπότε  σε αυτήν την περίπτωση, η εξίσωση του εφαπτόμενου επιπέδου γίνεται
  \begin{empheq}[box=\mathboxg]{equation*}
    f_{x}(x_{0}, y_{0}) (x- x_{0}) + f_{y}(x_{0}, y_{0}) (y- y_{0}) 
    - (z- z_{0}) = 0
  \end{empheq}
\end{rem}


\section*{Κάθετη Ευθεία}

\begin{dfn} Η \textcolor{Col1}{κάθετη ευθεία}, μιας ισοσταθμικής επιφάνειας 
  $ f(x,y,z)=c  $, της διαφορίσιμης συνάρτησης $ f(x,y,z) $, στο σημείο 
  $ P_{0}(x_{0}, y_{0}, z_{0}) $ είναι η ευθεία που διέρχεται από το σημείο 
  $ P_{0} $ και είναι κάθετη στο εφαπτόμενο επίπεδο, και άρα είναι \textbf{παράλληλη} 
  στο διάνυσμα της κλίσης $ \grad f(P_{0}) $. Η εξίσωσή της, δίνεται από τον τύπο:
  \begin{empheq}[box=\mathboxr]{equation}
    \label{eq:kath}
    \mathbf{r}(t) = (x_{0}, y_{0}, z_{0}) + t \grad f(x_{0}, y_{0}, z_{0})
  \end{empheq} 
\end{dfn}
Η εξίσωση~\eqref{eq:kath}, ισοδύναμα, γράφεται:
\begin{equation}
  \label{eq:kath2}
  \tcbhighmath{
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabular}{l}
      $x= x_{0}+ f_{x}(x_{0}, y_{0}, z_{0})t$ \\
      $y= y_{0}+ f_{y}(x_{0}, y_{0}, z_{0})t$ \\
      $z= z_{0}+ f_{z}(x_{0}, y_{0}, z_{0})t$
    \end{tabular}
  }
  \quad \Leftrightarrow \quad
  \tcbhighmath{
    \frac{x- x_{0}}{f_{x}(x_{0}, y_{0}, z_{0})} = 
    \frac{y- y_{0}}{f_{y}(x_{0}, y_{0}, z_{0})} = 
    \frac{z- z_{0}}{f_{z}(x_{0}, y_{0}, z_{0})}
  }
\end{equation}


\tcbset{highlight math style={nobeforeafter, math upper,size=small, 
enhanced, sharp corners, colback=Col2!20, colframe=Col2!50}}

\begin{rem}
  Αν $ S: z=f(x,y) $ τότε θέτοντας $ g(x,y,z) =  f(x,y) - z = 0 $ όπως και προηγουμένως,
  έχουμε ότι $ z_{0}=f(x_{0}, y_{0}) $, και άρα οι εξισώσεις~\eqref{eq:kath2}, της
  κάθετης ευθείας, γίνονται: 
  \begin{equation*} 
    \tcbhighmath{
      \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
      \begin{tabular}{l}
        $x= x_{0}+ f_{x}(x_{0}, y_{0})t$ \\
        $y= y_{0}+ f_{y}(x_{0}, y_{0})t$ \\
        $z= z_{0} - t$
      \end{tabular}
    }
    \quad \Leftrightarrow \quad
    \tcbhighmath{
      \frac{x- x_{0}}{f_{x}(x_{0}, y_{0})} = 
      \frac{y- y_{0}}{f_{y}(x_{0}, y_{0})} = 
      \frac{z- z_{0}}{-1}  
    }
  \end{equation*}
\end{rem}


\begin{example}
  Βρείτε την εξίσωση του εφαπτόμενου επιπέδου και της κάθετης ευθείας της επιφάνειας 
  $ x^{2}+y^{2}+z=0 $ στο σημείο $ P_{0}(1,2,4) $.
\end{example}
\begin{solution}
  Το εφαπτόμενο επίπεδο, θα είναι το επίπεδο που διέρχεται από το σημείο $ P_{0} $ 
  και είναι κάθετο στο διάνυσμα της κλίσης $ \grad f(P_{0}) $, όπου $
  f(x,y,z)=x^{2}+y^{2}+z $. Η κλίση της συνάρτησης $ f $ είναι $ \grad f = (2x,2y,1) $ 
  και στο σημείο $ P_{0}(1,2,4) $ θα είναι $ \grad f(P_{0}) = (2,4,1) $. 
  Επομένως η εξίσωση του εφαπτόμενου επιπέδου, θα είναι 
  \[
    2(x-1)+4(y-2)+(z-4)=0 \Leftrightarrow 2x+4y+z=14 
  \] 
  Η κάθετη ευθεία, είναι η ευθεία που διέρχεται από το σημείο $ P_{0} = (1,2,4) $ και 
  είναι παράλληλη προς το διάνυσμα της κλίσης $ \grad f(P_{0}) = (2,4,1) $. 
  Επομένως οι παραμετρικές εξισώσεις της ευθείας, θα είναι 
  \begin{gather*}
    x=1+2t \\
    y=2+4t \\
    z=4+t
  \end{gather*}
\end{solution}

\subsection*{Εφαπτόμενο επίπεδο, παράλληλο σε δοσμένο επίπεδο}

\begin{example}
  Να βρεθεί σημείο πάνω στο παραβολοειδές $ y=x^{2}+z^{2} $, στο οποίο το εφαπτόμενο 
  επίπεδο, είναι παράλληλο προς το επίπεδο $ x+2y+3z=1 $.
\end{example}
\begin{solution}
  Έστω $ P_{0}(x_{0}, y_{0}, z_{0}) $ το σημείο πάνω στο παραβολοειδές στο οποίο το 
  εφαπτόμενο επίπεδο είναι παράλληλο προς το δοσμένο επίπεδο. Αν το παραβολοειδές 
  είναι το $ f(x,y,z)=x^{2}+z^{2}-y=0 $, τότε το διάνυσμα της κλίσης είναι το
  $ \grad f = (2x,-1,2z) $ και στο σημείο $ P_{0} $ θα είναι $ \grad f(P_{0}) = (2
  x_{0},-1, 2 z_{0}) $. Ένα διάνυσμα κάθετο στο επίπεδο $ x+2y+3z=1 $ είναι το 
  $ \mathbf{v}=(1,2,3) $. Άρα το εφαπτόμενο επίπεδο στο σημείο $ P_{0} $ θα είναι 
  παράλληλο προς το δοσμένο επίπεδο αν $\grad f(P_{0})  \parallelsum \mathbf{v} $, 
  δηλαδή 
  \[
    (2 x_{0}, -1, 2 z_{0}) = \lambda (1,2,3) \Leftrightarrow 
  \left.
      \begin{matrix}
    2 x_{0} = \lambda \\
    -1= \lambda \\ 
    2 z_{0}= 3 \lambda
  \end{matrix} 
\right\} \Leftrightarrow 
\left.
  \begin{matrix}
    x_{0}=-1/2 \\
    z_{0}=-3/4
\end{matrix} 
\right\} \quad \text{και} \quad y_{0}=(-1/2)^{2}+(-3/4)^{2} = 5/4
  \] 
  Επομένως το ζητούμενο σημείο είναι το $ P_{0}(x_{0}, y_{0}, z_{0}) = (-1/2,5/4,-3/4) $

\end{solution}

\subsection*{Εφαπτομένη καμπύλης, τομής δύο επιφανειών}

\begin{example}
  Οι επιφάνειες $ f(x,y,z)=x^{2}+y^{2}-2=0 $ και $ g(x,y,z) = x+z-4 $ τέμνονται σε 
  μία έλλειψη. Να βρείτε την εξίσωση της εφαπτομένης της έλλειψης, στο σημείο 
  $ P_{0}(1,1,3) $. 
\end{example}
\begin{solution}
  Η εφαπτομένη της έλλειψης, στο σημείο $ P_{0} $ θα είναι κάθετη στα διανύσματα των 
  κλίσεων $ \grad f({P_{0}}) $ και $ \grad g(P_{0}) $. Άρα, η εφαπτομένη θα είναι 
  παράλληλη προς το διάνυσμα $ \grad f(P_{0}) \times \grad g(P_{0}) $. Έχουμε
  \[
    \grad f = (2x,2y,0) \Rightarrow \grad f(P_{0}) = (2,2,0) \quad \text{και} \quad
    \grad g = (1,0,1) \Rightarrow \grad g(P_{0}) = (1,0,1)
  \] 
  Το εξωτερικό γινόμενο $ \grad f(P_{0}) \times \grad g(P_{0}) $ είναι
  \[
    \grad f(P_{0}) \times \grad g(P_{0}) = 
    \begin{vmatrix*}[r]
      \mathbf{i} & \mathbf{j} & \mathbf{k} \\
      2 & 2 & 0 \\
      1 & 0 & 1
    \end{vmatrix*} =  2\,\mathbf{i} -2\,\mathbf{j} -2\,\mathbf{k}
  \] 
  Επομένως οι παραμετρικές εξισώσεις της εφαπτομένης είναι 
  \begin{gather*}
    x=1+2t \\
    y=1-2t \\
    z=3-2t
  \end{gather*}
\end{solution}


\end{document}

