\input{preamble/preamble.tex}
\input{preamble/definitions.tex}


\pagestyle{vangelis}


\begin{document}

\chapter{Αναπαράσταση Γραμ. Μετασχ.}

\section{Ορισμός - Παραδείγματα}

\begin{dfn}
  Έστω  $V$  ένας  $ \mathbb{K}- $χώρος πεπερασμένης διάστασης. Μια
  \textcolor{Col1}{διατεταγμένη βάση} για τον $V$ είναι μια βάση εφοδιασμένη με μια 
  συγκεκριμένη διάταξη.
\end{dfn}

\begin{rem}
  Πολλές φορές αντί να γράφουμε $ \beta = (\mathbf{v_{1}}, \ldots, \mathbf{v_{n}}) $ για 
  μια διατεταγμένη βάση ενός $ \mathbb{K}- $χώρου $V$ θα γράφουμε 
  $ \beta = \{ \mathbf{v_{1}}, \ldots, \mathbf{v_{n}} \} $ και θα δηλώνουμε ότι η 
  $ \beta $ είναι διατεταγμένη βάση (με διάταξη αυτή που φαίνεται από την καταγραφή 
  των στοιχείων, δηλαδή ότι $ \mathbf{v_{1}} $ είναι το 1ο στοιχείο, 
  $ \mathbf{v_{2}} $ το 2ο κ.ο.κ.) 
\end{rem}

Για παράδειγμα, στον $ \mathbb{R}^{3} $, η (συνήθης) βάση $ \beta = \{ \mathbf{e_{1}}, 
\ldots, \mathbf{e_{n}}\} $ μπορεί να θεωρηθεί ως μια διατεταγμένη βάση. 
Επίσης, το σύνολο $ \gamma = \{ \mathbf{e_{2}}, \mathbf{e_{1}}, \mathbf{e_{3}} \} $ 
μπορεί να θεωθηθεί ως διατεταγμένη βάση. 

Τότε ισχύει ότι $ \beta \neq \gamma $ ως διατεταγμένες βάσεις. 
Ταυτίζονται όμως ως σύνολα.  
\begin{dfn}
  Έστω $V$ και $W$ δυο $ \mathbb{K}- $χώροι πεπερασμένης διάστασης. Έστω $ \beta = \{
  \mathbf{v_{1}}, \mathbf{v_{2}}, \ldots, \mathbf{v_{n}} \} $ μια διατεταγμένη βάση 
  του $V$ και έστω $ \Gamma = \{ \mathbf{w_{1}}, \mathbf{w_{2}}, \ldots, 
  \mathbf{w_{n}} \} $ μια διατεταγμένη βάση του $W$. Έστω $ t \colon V \to W $ ένας 
  γραμμικός μετασχηματισμός. Για $ j = 1,2, \ldots, n $ υπάρχουν μοναδικά $ a_{1j}, 
  a_{2j}, \ldots, a_{mj} \in \mathbb{K} $ τέτοια ώστε 
  \[
    T(\mathbf{v}_{j}) = \sum_{i=1}^{m} a_{ij} \mathbf{w}_{j}  
  \] 
  Ο $ m \times n $ πίνακας $A = (a_{ij}) $ λέγεται πίνακας 
  (\textcolor{Col1}{αναπαράσταση}) του γραμμικού μετασχηματισμού $T$ ως προς τις 
  διατεταγμένες βάσεις $ \beta $ και 
  $ \gamma $ και συμβολίζεται με $ [T]_{\beta}^{\gamma} $.
\end{dfn}

\begin{rem}
  Αν $ V=W $ και $ \beta = \gamma $ τότε γράφουμε $ A = [T]_{\beta} $ αντί για 
  $ [T]_{\beta}^{\beta} $.
\end{rem}

\begin{rem}\label{rem:1}
\item {}
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Η $ j- $ στήλη του πίνακα $A$ είναι το διάνυσμα 
      $ [T(\mathbf{v}_{j})]_{\gamma} $, δηλαδή το διάνυσμα των συντεταγμένων του 
      $ T(\mathbf{v}_{j}) $ ως προς την διατεταγμένη βάση $\gamma$ του $W$.
    \item\label{rem:2} Αν $ S \colon V \to W $ είναι ένας γραμμικός μετασχηματισμός 
      τέτοιος ώστε 
      \[
        [S]_{\beta}^{\gamma} = [T]_{\beta}^{\gamma}
      \] 
      οπότε $ S(\mathbf{v}_{j}) = T(\mathbf{v}_{j}) $ για όλα τα $ j = 1,\ldots, n $ 
      τότε από γνωστό πόρισμα έπεται ότι $ S=T $. %todo να βρω και να γράψω το πορισμα
  \end{enumerate}
\end{rem}

\begin{example}
  Έστω $ T \colon \mathbb{R}^{2} \to \mathbb{R}^{3} $ ο γραμμικός μετασχηματισμός με 
  τύπο 
  \[
    T(a_{1}, a_{2}) = (a_{1}+3 a_{2}, 0, 2 a_{1}- 4 a_{2}) 
  \] 
  Έστω $\beta$ και $\gamma$ οι συνήθεις διατεταγμένες βάσεις για τους $ \mathbb{R}^{2} $
  και $ \mathbb{R}^{3} $, αντίστοιχα (δηλαδή, $ \beta = \{ (1,0), (0,1) \} $ και 
  $ \gamma = \{ \underbrace{(1,0,0)}_{\mathbf{e_{1}}},
  \underbrace{(0,1,0)}_{\mathbf{e_{2}}}, \underbrace{(0,0,1)}_{\mathbf{e_{3}}} \} $). 
  Τώρα
  \begin{align*}
    T(1,0) = (1,0,2) = 1 \mathbf{e_{1}} + 0 \mathbf{e_{2}}+2 \mathbf{e_{3}}
    T(0,1) = (3,0,-4) = 3 \mathbf{e_{1}}+ 0 \mathbf{e_{2}}- 4 \mathbf{e_{3}}
  \end{align*}
  άρα
  \[
    [T]_{\beta}^{\gamma} = 
    \begin{pmatrix*}[r]
      1 & 3 \\
      0 & 0 \\
      2 & -4
    \end{pmatrix*}
  \] 
\end{example}

\begin{example}
  Έστω $ T \colon \textbf{P}_{3}(\mathbb{R}) \to \textbf{P}_{2}(\mathbb{R}) $ ο 
  γραμμικός μετασχηματισμός με τύπο 
  \[
    T(p(x)) = p'(x), \quad \forall x \in \mathbb{R} 
  \]
  Έστω $ \beta $ και $\gamma$ οι συνήθεις διατεταγμένες βάσεις για τους $
  \textbf{P}_{3}(\mathbb{R}) $ και $ \textbf{P}_{2}(\mathbb{R}) $, αντίστοιχα 
  (δηλαδή, $ \beta = \{ 1,x,x^{2},x^{3} \}$ και $\gamma = \{ 1,x,x^{2} \}$). 
  Τότε
  \begin{align*}
    T(1) = 0\cdot 1 +0x +0x^{2}
    T(x) = 1 \cdot 1 + 0x + 0x^{2}
    T(x^{2}) = 0 \cdot 1 + 2x +0x^{2} 
    T(x^{3}) = 0 \cdot 1 + 0x + 3x^{2}
  \end{align*}
  άρα 
  \[
    [T]_{\beta}^{\gamma} = 
    \begin{pmatrix*}[r]
      0 & 1 & 0 & 0 \\
      0 & 0 & 2 & 0 \\
      0 & 0 & 0 & 3
    \end{pmatrix*}
  \] 
\end{example}

\begin{prop}
  Έστω $V$ και $V$ δυο $ \mathbb{K}- $χώροι, και έστω $ T,S \colon V \to W $ δύο 
  γραμμικοί μετασχηματισμοί. Έστω επίσης, $\lambda$ οποιοσδήποτε αριθμός στο 
  $ \mathbb{K} $. Τότε οι συναρτήσεις
  \begin{gather*}
    T+S \colon V \to W, \quad \text{με τύπο}\quad (T+S)(\mathbf{v}) = 
    T(\mathbf{v}) + S(\mathbf{v}), \quad \forall \mathbf{v} \in v \\
    \lambda T \colon V \to W, \quad \text{με τύπο}\quad (\lambda T)(\mathbf{v}) = 
    \lambda T(\mathbf{v}), \forall \mathbf{v} \in V
  \end{gather*}
  είναι γραμμικοί μετασχηματισμοί.
\end{prop}

\begin{proof}
  %todo
\end{proof}

\begin{dfn}
  Έστω $V$ και $W$ δύο $ \mathbb{K}- $χώροι. Τότε το σύνολο όλων των γραμμικών
  μετασχηματισμών από τον χώρο $V$ στο χώρο $W$, συμβολίζεται με $ \mathcal{L}(V,W) $. 
  Αν $ V=W $, τότε γράφουμε $ \mathcal{L}(V) $ αντί για $ \mathcal{L}(V,V) $.
\end{dfn}

\begin{thm}
  Έστω $V$ και $W$ δύο $ \mathbb{K}- $χώροι. Τότε το σύνολο $ \mathcal{L}(V,W) $ 
  με πράξεις όπως ορίστηκαν στην προηγούμενη πρόταση είναι ένας $ \mathbb{K}- $χώρος.
\end{thm}

\begin{proof}
  %todo   
\end{proof}

Αργότερα θα δούμε ότι μπορούμε να ταυτί΄σουμε τον $ \mathcal{L}(V,W) $ με τον $
\textbf{M}_{m \times n}(\mathbb{K}) $, όπου $n$ και $m$ είναι οι διαστάσεις των 
$V$ και $W$, αντίστοιχα. 

\begin{thm}
  Έστω $V$ και $W$ δύο $ \mathbb{K}- $χώροι πεπερασμένης διάστασης με διατεταγμένες 
  βάσεις $ \beta = \{ \mathbf{v_{1}}, \ldots, \mathbf{v_{n}} \} $ και $ \gamma = 
  \{ \mathbf{w_{1}}, \ldots, \mathbf{w_{n}} \}$ αντίστοιχα. Έστω $ T,S \in
  \mathcal{L}(V,W)$. Τότε ισχύουν τα παρακάτω:
  \begin{enumerate}[i)]
    \item $ [T+S]_{\beta}^{\gamma} = [T]_{\beta}^{\gamma} + [S]_{\beta}^{\gamma}$
    \item $ [\lambda]_{\beta}^{\gamma} = \lambda [T]_{\beta}^{\gamma}, \quad \forall
      \lambda \in \mathbb{K} $
  \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
  %todo   
\end{proof}

%todo (έχει δώσει 6 ασκήσεις για το σπίτι... να τις λύσω)

\begin{thm}
  Έστω $ V,W,Z $, τρεις $ \mathbb{K}- $χώροι και έστω $ T \colon V \to W $ και $ S
  \colon W \to Z $ δύο γραμμικοί μετασχηματισμοί. Τότε ή σύνθεση 
  $ S \circ T \colon V \to Z $ είναι γραμμική.
\end{thm}

\begin{proof}
  %todo  
\end{proof}

\begin{thm}
  Έστω $V$ ένας $ \mathbb{K}- $χώρος και έστω $ T, S_{1}, S_{2} \in \mathcal{L}(V) $. 
  Τότε ισχούν τα παρακάτω:
  \begin{enumerate}[i)]
    \item $ T \circ (S_{1}+S_{2}) = (T \circ S_{1}) + (T \circ S_{2}) $ και $
      (S_{1}+S_{2}) \circ T = (S_{1} \circ T) + (S_{2} \circ T) $
    \item $ T \circ (S_{1} \circ S_{2}) = (T \circ S_{1}) \circ S_{2} $
    \item $ T \circ I_{V} = I_{V} \circ T = T $
    \item $ \lambda (S_{1} \circ S_{2}) = (\lambda S_{1}) \circ S_{2} = S_{1} \circ
      (\lambda S_{2}), \quad \forall \lambda \in \mathbb{K} $
  \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
  %todo 
\end{proof}

\begin{thm}
  Έστω $ V,W,Z $ τρεις $ \mathbb{K}- $χώροι πεπερασμένης διάστασης με διατεταγμένες 
  βάσεις $ \alpha, \beta $ και $\gamma$, αντίστοιχα. Έστω $ T \in \mathcal{L}(V,W) $ 
  και $ S \in \mathcal{L}(W,Z) $. Τότε
  \[
    [S \circ T]_{\beta}^{\alpha} = [S]_{\gamma}^{\beta} \cdot [T]_{beta}^{\alpha}
  \] 
\end{thm}

\begin{proof}
  %todo 
\end{proof}

\begin{cor}
  Έστω $V$ ένας $ \mathbb{K}- $χώρος πεπερασμένης διάστασης με μια διατεταγμένη βάση 
  $\beta$. Έστω $ T,S \in \mathcal{L}(V) $ Τότε
  \[
    [S \circ T]_{\beta} = [S]_{\beta} \cdot [T]_{\beta}
  \] 
\end{cor}

\begin{thm}
  Έστω $V$ ένας $ \mathbb{K}- $χώρος πεπερασμένης διάστασης με μια διατεταγμένη βάση 
  $ \beta = \{ \mathbf{v_{1}}, \mathbf{v_{2}}, \ldots, \mathbf{v_{n}} \} $. Τότε 
  ισχύει ότι 
  \[
    [I_{V}]_{\beta} = I_{n}
  \] 
  όπου $ I_{n} $ είναι ο ταυτοτικός πίνακας.
\end{thm}

\begin{proof}
  %todo  
\end{proof}

\begin{example}
  Έστω $ S \colon \textbf{P}_{3}(\mathbb{R}) \to \textbf{P}_{2}(\mathbb{R}) $ 
  και $ T \colon \textbf{P}_{2}(\mathbb{R}) \to \textbf{P}_{3}(\mathbb{R}) $ 
  με 
  \[
    S(p(x)) = p'(x) \quad \text{και} \quad T(p(x)) = \int_{0}^{x} p(t) \,{dt} 
  \] 
  Τότε οι $ S,T $ είναι γραμμικές. Έστω $ \alpha = \{ 1,x,x^{2},x^{3} \} $ και 
  $ \beta = \{ 1,x,x^{2} \} $ οι συνήθεις διατεταγμένες βάσεις των $
  \textbf{P}_{3}(\mathbb{R}) $ και $ \textbf{P}_{2}(\mathbb{R}) $ αντίστοιχα.
  Από τον Απειροστικό Λογισμό έπεται ότι $ S \circ T = I_{\textbf{P}_{2}(\mathbb{R})}$. 
  Ας διαπιστώσουμε αυτό το αποτέλεσμα χρησιμοποιώντας την παραπάνω θεωρία της Γραμμικής
  Άλγεβρας. Έχουμε
  \[
    [S]_{\beta}^{\alpha} = 
    \begin{pmatrix*}[r]
      0 & 1 & 0 & 0 \\
      0 & 0 & 2 & 0 \\
      0 & 0 & 0 & 3
    \end{pmatrix*} \quad \text{και} \quad 
    \begin{pmatrix*}[c]
      0 & 0 & 0 \\
      1 & 0 & 0 \\
      0 & 1/2 & 0 \\
      0 & 0 & 1/3
    \end{pmatrix*}
  \] 
\end{example}
Από την προηγούμενη θεωρία, έχουμε ότι 
\[
  [S \circ T]_{\beta} = [S]_{\beta}^{\alpha} \cdot [T]_{\alpha}^{\beta} = 
  \begin{pmatrix*}[r]
    1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1
  \end{pmatrix*} = [I_{\textbf{P}_{2}(\mathbb{R})}]_{\beta}
\]
Άρα, από το (ii) της παρατήρησης~\ref{rem:1} παίρνουμε ότι 
$
S \circ T = I_{\textbf{P}_{2}(\mathbb{R})} 
$

\begin{dfn}
  Έστω $ A \in \textbf{M}_{m \times n}(\mathbb{K})  $. Ορίζουμε μια συνάρτηση 
  $ T_{A} \colon \mathbb{K}^{n} \to \mathbb{K}^{m} $ ως εξής:
  \[
    T_{A}(\mathbf{x}) = A \cdot \mathbf{x}, \quad \text{για κάθε διάνυσμα στήλη} 
    \quad  \mathbf{x} \in \mathbb{K}^{n}  
  \] 
  Η συνάρτηση $ T_{A} $ λέγεται αριστερός--πολλαπλασιασμός μετασχηματισμός.
\end{dfn}

Επομένως, αν 
\[
  A = 
  \begin{pmatrix}
    a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
    a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} 
  \end{pmatrix} \quad \text{και} \quad \mathbf{x} = 
  \begin{pmatrix*}[r] x_{1} \\ x_{2} \\ \vdots \\ x_{n} \end{pmatrix*}
  \quad \text{τότε} \quad T_{A}(\mathbf{x}) = 
  \begin{pmatrix*}[c]
    a_{11} x_{1} + a_{12} x_{2} + \cdots + a_{1n}x_{n} \\
    a_{21} x_{1} + a_{22} x_{2} + \cdots + a_{2n}x_{n} \\ 
    \vdots \\
    a_{m1} x_{1} + a_{m2} x_{2} + \cdots + a_{mn}x_{n} \\ 
  \end{pmatrix*}_{m \times 1}
 \] 

 \begin{thm}
   Έστω $ A \in \textbf{M}_{m \times n}(\mathbb{K}) $. Τότε ο αριστερός-πολλαπλασιασμός
   μετασχηματισμός $ T_{A} \colon \mathbb{K}^{n} \to \mathbb{K}^{m} $ είναι γραμμική 
   συνάρτηση. Επιπλέον, αν $ B \in \textbf{M}_{m \times n}(\mathbb{K}) $ και $ \beta ,
   \gamma $ είναι οι συνήθεις διατεταγμένες βάσεις για τους $ \mathbb{K}^{n} $ και 
   $ \mathbb{K}^{m} $, αντίστοιχα, τότε έχουμε τις παρακάτω ιδιότητες:
   \begin{enumerate}[i)]
     \item $ [T_{A}]_{\gamma}^{\beta} = A $
     \item $ T_{A} = T_{B} \Leftrightarrow A = B $ 
     \item $ T_{A+B} = T_{A} + T_{B} $
     \item $ T_{\lambda A} = \lambda T_{A}, \quad \forall \lambda \in \mathbb{K} $
     \item Αν $ S \colon \mathbb{K}^{n} \to \mathbb{K}^{m} $ είναι γραμμική, τότε 
       $ \exists ! \; C \in \textbf{M}_{m \times n}(\mathbb{K}) $ τέτοιος ώστε 
       $ S=T_{C} $.  Συγκεκριμένα, $ C = [S]_{\gamma}^{\beta} $.
     \item Αν $ E \in \textbf{M}_{n \times p}(\mathbb{K}) $, τότε $ T_{AE} = T_{A} 
       \circ T_{E} $ 
     \item Αν $ m=n $, τότε $ T_{I{n}} = T_{\mathbb{K}^{n}} $
   \end{enumerate}
 \end{thm}

 \begin{proof}
   %todo
 \end{proof}

 \begin{example}
   Έστω $ T \colon \mathbb{R}^{2} \to \mathbb{R}^{2} $ με 
   \[
   T \begin{pmatrix*}[r] x_{1} \\ x_{2} \end{pmatrix*} = 
   \begin{pmatrix*}[r] 2 x_{1}- x_{2} \\ x_{1}+ x_{2} \end{pmatrix*}
    \]  
    Τότε η $T$ είναι γραμμική αφού $ T = T_{A} $, όπου $ A = 
    \begin{pmatrix*}[r]
      2 & -1 \\
      1 & 1
    \end{pmatrix*} $
    Επιπλέον, ο πίνακας της $T$ ως προς τη συνήθη διατεταγμένη βάση $ \beta = \{ (1,0),
    (0,1) \} $ είναι ο $A$.
 \end{example}

\end{document}
