\input{preamble/preamble.tex}
\input{preamble/definitions.tex}


\pagestyle{vangelis}


\begin{document}

\chapter{Αναπαράσταση Γραμ. Μετασχ.}

\section{Ορισμός - Παραδείγματα}

\begin{dfn}
  Έστω  $V$  ένας  $ \mathbb{K}- $χώρος πεπερασμένης διάστασης. Μια
  \textcolor{Col1}{διατεταγμένη βάση} για τον $V$ είναι μια βάση εφοδιασμένη με μια 
  συγκεκριμένη διάταξη.
\end{dfn}

\begin{rem}
  Πολλές φορές αντί να γράφουμε $ \beta = (\mathbf{v_{1}}, \ldots, \mathbf{v_{n}}) $ για 
  μια διατεταγμένη βάση ενός $ \mathbb{K}- $χώρου $V$ θα γράφουμε 
  $ \beta = \{ \mathbf{v_{1}}, \ldots, \mathbf{v_{n}} \} $ και θα δηλώνουμε ότι η 
  $ \beta $ είναι διατεταγμένη βάση (με διάταξη αυτή που φαίνεται από την καταγραφή 
  των στοιχείων, δηλαδή ότι $ \mathbf{v_{1}} $ είναι το 1ο στοιχείο, 
  $ \mathbf{v_{2}} $ το 2ο κ.ο.κ.) 
\end{rem}

Για παράδειγμα, στον $ \mathbb{R}^{3} $, η (συνήθης) βάση $ \beta = \{ \mathbf{e_{1}}, 
\ldots, \mathbf{e_{n}}\} $ μπορεί να θεωρηθεί ως μια διατεταγμένη βάση. 
Επίσης, το σύνολο $ \gamma = \{ \mathbf{e_{2}}, \mathbf{e_{1}}, \mathbf{e_{3}} \} $ 
μπορεί να θεωθηθεί ως διατεταγμένη βάση. 

Τότε ισχύει ότι $ \beta \neq \gamma $ ως διατεταγμένες βάσεις. 
Ταυτίζονται όμως ως σύνολα.  
\begin{dfn}
  Έστω $V$ και $W$ δυο $ \mathbb{K}- $χώροι πεπερασμένης διάστασης. Έστω $ \beta = \{
  \mathbf{v_{1}}, \mathbf{v_{2}}, \ldots, \mathbf{v_{n}} \} $ μια διατεταγμένη βάση 
  του $V$ και έστω $ \Gamma = \{ \mathbf{w_{1}}, \mathbf{w_{2}}, \ldots, 
  \mathbf{w_{n}} \} $ μια διατεταγμένη βάση του $W$. Έστω $ t \colon V \to W $ ένας 
  γραμμικός μετασχηματισμός. Για $ j = 1,2, \ldots, n $ υπάρχουν μοναδικά $ a_{1j}, 
  a_{2j}, \ldots, a_{mj} \in \mathbb{K} $ τέτοια ώστε 
  \[
    T(\mathbf{v}_{j}) = \sum_{i=1}^{m} a_{ij} \mathbf{w}_{j}  
  \] 
  Ο $ m \times n $ πίνακας $A = (a_{ij}) $ λέγεται πίνακας (αναπαράσταση) του 
  γραμμικού μετασχηματισμού $T$ ως προς τις διατεταγμένες βάσεις $ \beta $ και 
  $ \gamma $ και συμβολίζεται με $ \prescript{}{\beta}{(T)}_{\gamma } $.
\end{dfn}

\begin{rem}
  Αν $ V=W $ και $ \beta = \gamma $ τότε γράφουμε $ A = (T)_{\beta} $ αντί για 
  $ \prescript{}{\beta }{(T)}_{\beta} $.
\end{rem}









\end{document}
